\chapter{Gruppi algebrici}

\section{Definizioni generali}
I due tipi di gruppo algebrico che tratteremo (che a breve mostreremo essere la stessa cosa) sono
\begin{definition}[Gruppo algebrico lineare]
Un gruppo $G$ \`e un \textbf{gruppo algebrico lineare} se \`e un sottogruppo di $\GL(n)$ per qualche $n$ definito da equazioni polinomiali.
\end{definition}

\begin{definition}[Gruppo algebrico affine]
Un gruppo $G$ \`e un \textbf{gruppo algebrico affine} se $G$ \`e una variet\`a affine e le operazioni prodotto
\[\mu:\funcDef{G\times G}{G}{(x,y)}{xy}\]
e inverso
\[i:\funcDef{G}{G}{x}{x\ii}\]
sono morfismi di variet\`a.
\end{definition}

\begin{remark}
Il prodotto $\mu:\GL(n)\times\GL(n)\to\GL(n)$ \`e un morfismo di variet\`a, infatti
\[(x_{ij})(y_{ij})=\pa{\sum_h x_{i,h-i}}\]
\`e definito da equazioni polinomiali nelle entrate.

Similmente per l'operazione di inverso, infatti $(x_{ij})\ii=\Adj(x_{ij})\cdot (\det(x_{ij}))\ii$. Le entrate della matrice aggiunta classica sono dei determinanti e quindi polinomiali, mentre l'inversa del determinante della matrice di partenza \`e una funzione regolare perch\'e siamo su $\GL(n)=\Mc(n,\K)\bs V(\det)$.
\end{remark}

\begin{example}
I gruppi $\GL(n)$, $\GL(1)=\G_m$ e $\SL(n)\subseteq \GL(n)$ sono evidentemente gruppi algebrici lineari.
\end{example}

\begin{example}
Il gruppo
\[\G_a=\cpa{\mat{1&x\\0&1}}\]
\`e un gruppo algebrico lineare (definito da $x_{11}=x_{22}=1$ e $x_{21}=0$). Notiamo che
\[\mat{1&x\\0&1}\mat{1&y\\0&1}=\mat{1&x+y\\0&1}\]
quindi questo gruppo \`e isomorfo a $(\K,+)$, dando una realizzazione di questo come gruppo algebrico lineare.
\end{example}

Avendo a disposizione gruppi cerchiamo di capire le loro azioni e rappresentazioni.

\begin{definition}[Azione regolare di gruppo algebrico]
Sia $G$ un gruppo algebrico affine e sia $X$ una variet\`a affine qualsiasi. Se $G$ agisce su $X$ affermiamo che questa azione \`e \textbf{regolare} se $\sigma:G\times X\to X$ \`e un morfismo di variet\`a algebriche.
\end{definition}

\begin{definition}[Rappresentazione regolare]
Se $V$ \`e uno spazio vettoriale di dimensione finita su $\K$ e l'azione di $G$ \`e lineare diciamo che $V$ \`e una \textbf{rappresentazione regolare finito dimensionale} di $G$.

Se $V$ \`e una rappresentazione di $G$ (di dimensione qualsiasi) diciamo che \`e \textbf{regolare} se
\begin{enumerate}
    \item per ogni $v\in V$ si ha\footnote{cio\`e l'orbita di ogni elemento \`e contenuta in un sottospazio di dimensione finita.} $\dim\ps{gv}_{g\in G}<\infty$
    \item per ogni $W\subseteq V$ sottospazio di dimensione finita, $W$ \`e una rappresentazione regolare finito dimensionale.
\end{enumerate}
\end{definition}


\begin{remark}
Se $G$ \`e un gruppo algebrico affine, ai morfismi di moltiplicazione $\mu$ e inverso $i$ corrispondono omomorfismi di $\K$-algebre
\[\mu^\ast:\funcDef{\K[G]}{\K[G]\otimes\K[G]}{f}{(x,y)\mapsto f(xy)},\quad i^\ast:\funcDef{\K[G]}{\K[G]}{f}{x\mapsto f(x\ii)}\]
\end{remark}

\begin{remark}
Se $\sigma$ \`e una azione $G\times X\to X$ allora
\[\sigma^\ast:\funcDef{\K[X]}{\K[G]\otimes\K[X]}{f}{(g,x)\mapsto f(gx)}\]
\end{remark}


\begin{remark}
La propriet\`a associativa si pu\`o esprimere tramite il diagramma
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJHXFx0aW1lcyBHXFx0aW1lcyBHIl0sWzEsMCwiR1xcdGltZXMgRyJdLFsxLDEsIkciXSxbMCwxLCJHXFx0aW1lcyBHIl0sWzMsMiwiXFxtdSJdLFsxLDIsIlxcbXUiXSxbMCwxLCJpZF9HXFx0aW1lc1xcbXUiXSxbMCwzLCJcXG11XFx0aW1lcyBpZF9HIiwyXV0=
\[\begin{tikzcd}
	{G\times G\times G} & {G\times G} \\
	{G\times G} & G
	\arrow["{id_G\times\mu}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{\mu\times id_G}"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\mu", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["\mu", from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
Quindi abbiamo una propriet\`a analoga sulla comoltiplicazione $\mu^\ast$ considerando il diagramma indotto.
\end{remark}

\begin{remark}
Se $X=V$ \`e una rappresentazione regolare fin.dim. e $\sigma:G\times V\to V$ abbiamo un omomorfismo di algebre
\[\sigma^\ast:\K[V]\to \K[G]\otimes\K[V]\]
Ricordiamo per\`o che $\K[V]=SV^\ast$, quindi possiamo considerare equivalentemente la restrizione $\sigma^\ast$ a $V^\ast\subseteq SV^\ast$.
\end{remark}

\begin{lemma}
$\sigma^\ast(V^\ast)\subseteq \K[G]\otimes V^\ast$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Sia $e_1,\cdots, e_n$ una base di $V$ e $\vp_1,\cdots, \vp_n$ la base duale. Se $g$ agisce come $(g_{ij})$ su $V$ e $v=\sum v_ie_i$ allora
\begin{align*}
    \sigma^\ast \vp_k(g,v)=&\vp_k(gv)=\vp_k\pa{\sum_{i,j} g_{ij}v_je_i}=\\
    =&\sum_{i,j} g_{ij}v_j\vp_k(e_i)=\sum_j g_{kj}v_j=\\
    =&\pa{\sum_j x_{kj}\otimes \vp_j}(g,v),
\end{align*}
dove $x_{kj}\in \K[G]$ \`e la funzione che per ogni $g$ restituisce $g_{kj}$ (che \`e regolare perch\'e la rappresentazione lo \`e).
\end{proof}


\begin{lemma}
Sia $G$ che agisce su $X$ in modo regolare con entrambi affini. Allora
\begin{itemize}
    \item $\K[X]$ \`e una rappresentazione di $G$ con azione data da
    \[(gf)(x)=f(g\ii x)\]
    \item $\K[X]$ \`e una rappresentazione regolare
    \item $\K[G]$ \`e una rappresentazione regolare di $G$.
\end{itemize}
\end{lemma}
\begin{proof}
Il primo punto \`e ovvio e l'ultimo \`e il caso particolare $X=G$ e $G\acts G$ per traslazione. Mostriamo dunque che $G\acts \K[X]$ \`e regolare.
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{\dim \ps{Gf}<\infty}$] Sia $f\in \K[X]$. Notiamo che $\sigma(f)=\sum_{i=1}^k \al_i\otimes \beta_i$ con somma finita e che per definizione
\[f(gx)=\sum_i \al_i(g)\beta_i(x),\]
quindi
\[(gf)(x)=f(g\ii x)=\sum \al_i(g\ii)\beta_i(x)\coimplies gf=\sum_{i=1}^k \al_i(g\ii)\beta_i\in \ps{\beta_1,\cdots,\beta_k}\]
Questo mostra che $\dim\ps{Gf}$ \`e finita.
\item[$\boxed{\text{reg. su fin.dim.}}$] Vogliamo dimostrare che su $W\subseteq \K[X]$ di dimensione finita l'azione di $G$ \`e regolare, cio\`e che $\sigma^\ast\res{\K[W]}$ \`e un omomorfismo di $\K$-algebre con codominio $k[G]\otimes k[W]$. Concretamente, per ogni $\vp\in W^\ast$ (generatori di $SW^\ast=\K[W]$) mostriamo che $\psi=\sigma^\ast\vp$ data da $\psi(g,f)=\vp(gf)$ \`e regolare su $G\times W$.

Sia $f_1,\cdots, f_k$ una base di $W$ e $f_1^\ast,\cdots,f_k^\ast$ la relativa base duale di $W^\ast$. Poich\'e sono una base $\sigma^\ast(f_i)=\sum_j\al_{ij}\otimes f_j$. Ponendo $\vp(f_i)=\la_i$ si ha
\[\psi(g,f)=\vp(\sum \mu_i gf_i)=\vp\pa{\sum f_i^\ast(f)\al_{ij}(g\ii)f_j}=\sum_{j}\pa{\sum_i\al_{ij}(i(g))f_i^\ast(f)}\la_j,\]
che \`e regolare su $G\times W$ in quanto $i:G\to G$ \`e l'inversa (morfismo) e $f_i^\ast:W^\ast\subseteq \K[W]$.
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}

\subsection{Componente connessa dell'identit\`a}
\begin{proposition}
    Sia $G$ un gruppo algebrico affine e sia $G^0$ la componente connessa di $e_G$. Allora $G^0$ è un sottogruppo normale chiuso.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Sicuramente $G^0$ è chiuso in quanto componente connessa. La variet\`a $G^0\times G^0$ è connessa\footnote{topologia di Zariski \`e meno fine della topologia prodotto.} e la mappa \[ m^0=\left.m\right|_{G^0\times G^0}\colon G^0\times G^0 \longrightarrow G\] ha immagine connessa in $G$ per continuit\`a. Poiché $e_G$ è nell'immagine di $m^0$, si ha $\imm(m^0)\subseteq G^0$, cio\`e $G^0$ \`e un sottogruppo. 
    \medskip
    
    \noindent
    Mostriamo ora la normalit\`a: dato $g$ in $G$, si ha \[gG^0g^{-1}\subseteq G^0,\]
    infatti la mappa
    \[AD_g:\funcDef{G^0}{G}{x}{gxg\ii}\]
    \`e continua e fissa $e_G$, quindi $\imm(AD_g)\subset G^0$.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Il sottogruppo $G^0$ è irriducibile.
\end{exercise}

\begin{remark}\label{ReInGruppoComponentiConnesseSonoIrriducibili}
In un gruppo algebrico affine le componenti connesse sono irriducibili.
\end{remark}


\begin{remark}\label{RmDecomposizioneG0}
    Se $G$ è un gruppo algebrico, allora esistono $g_1,\ldots,g_k$ in $G$ tali che \[G=G^0 \cup G^0 g_1 \cup \ldots\cup G^0g_k.\]
    La precedente è una decomposizione in componenti connesse e irriducibili.
\end{remark}

\begin{proposition}\label{PrMorfismoTraGruppiAlgebriciAffiniHaImmagineChiusa}
    Se $\varphi\colon G \to H$ è un morfismo di gruppi algebrici affini, allora $\varphi(G)$ è un chiuso di $H$.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Sfruttando la decomposizione dell'osservazione (\ref{RmDecomposizioneG0}), abbiamo
    \[\varphi(G)=\varphi(G^0) \cup \varphi(G^0 g_1) \cup \ldots\cup \varphi(G^0g_k),\]
    quindi basta mostrare che $\varphi(G^0)$ è chiuso. In particolare, possiamo ricondurci al caso $G=G^0$. \\
    Il sottogruppo $X=\overline{\varphi(G)}$ di $H$ è irriducibile per continuit\`a di $\vp$, quindi basta mostrare che $X=\vp(G)$.
    
    
    Per il Teorema di Chevalley (\ref{ThChevalley}) esiste un aperto $U$ di $X$ contenuto in $\varphi(G)$. Poiché $X$ e $\varphi(G)$ sono sottogruppi di $H$, si ha \[U\cdot U \subseteq \varphi(G)\subseteq X.\]
    Se $x$ è un elemento di $X$, poiché $i(U)=U^{-1}$ è un aperto di $X$, anche $xU^{-1}$ è un aperto di $X$. Per irriducibilità di $X$, si ha $U\cap xU^{-1} \ne \emptyset$, quindi esistono $u,v$ in $U$ tali che 
    \[u=xv\ii\coimplies x=uv,\] da cui $X\subseteq U\cdot U \subseteq \varphi(G)\subseteq X$ e abbiamo l'uguaglianza cercata.
\end{proof}



\section{Gruppi algebrici affini sono lineari}
\begin{remark}[Punti e ideali massimali sono la stessa cosa]\label{RmPuntiEMassimaliSonoLaStessaCosa}
Nella situazione
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJYIl0sWzAsMSwiXFxLXm4iXSxbMSwxLCJcXEtebSJdLFsxLDAsIlkiXSxbMCwzLCJcXHZwIl0sWzAsMSwiXFxzdWJzZXRlcSIsMyx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifSwiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9fX1dLFszLDIsIlxcc3Vic2V0ZXEiLDMseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJub25lIn0sImhlYWQiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	X & Y \\
	{\K^n} & {\K^m}
	\arrow["\vp", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\subseteq"{marking, allow upside down}, draw=none, from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\subseteq"{marking, allow upside down}, draw=none, from=1-2, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
abbiamo una corrispondente mappa di algebre
\[\psi:\funcDef{\K[Y]}{\K[X]}{f}{f\circ \vp}\]
Notiamo che
\[\vp(\al)=\beta\coimplies \psi\ii(\mf_\al)=\mf_\beta\]
dove $\mf_\al$ e $\mf_\beta$ sono i massimali che corrispondono ai rispettivi punti.
\end{remark}
\begin{proof}
Basta notare che le seguenti sono equivalenze
\begin{gather*}
    f\in\psi\ii(\mf_\al)\\
    f\circ \vp\in \mf_\al\\
    (f\circ \vp)(\al)=0\\
    f(\vp(\al))=0\\
    f\in \mf_{\vp(\al)}=\mf_\beta
\end{gather*}
\end{proof}

\begin{proposition}\label{PrImmagineChiusaSeTraAlgebraSurgettiva}
Siano $X$ e $Y$ affini e sia $\vp:X\to Y$ un morfismo. Se $\psi:\K[Y]\to \K[X]$ \`e surgettiva allora $\vp(X)$ \`e chiuso.
\end{proposition}
\begin{proof}
Sia $I=\ker\psi$ e mostriamo che $\vp(X)=V(I)$:
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{\subseteq}$] Se $x\in X$ e $f\in I$ allora $f(\vp(x))=\psi(f)(x)=0$, quindi $\vp(x)\in V(I)$.
\item[$\boxed{\supseteq}$] Sia $\beta\in V(I)$, allora $I\subseteq \mf_\beta$. Notiamo che $\psi:\K[Y]/I\to \K[X]$ \`e un isomorfismo e sotto questo isomorfismo
\[\psi(\mf_\beta)=\mf_\beta/I,\]
dunque
\[\K\cong \frac{\K[Y]}{\mf_\beta}\overset\psi\cong\frac{\K[X]}{\psi(\mf_\beta)}.\]
Abbiamo quindi mostrato che $\psi(\mf_\beta)$ \`e un massimale, dunque per il Nullstellensatz esiste $\al\in X$ tale che $\psi(\mf_\beta)=\mf_\al$. Concludiamo notando che
\[\psi(\mf_\beta)=\mf_\al\implies \psi\ii(\mf_\al)=\mf_\beta\coimplies \vp(\al)=\beta.\]
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}

\begin{proposition}\label{PrMappaTraAffiniGequivarianteSSeMappaTraAlgebreGEquivariante}
Se $X,Y$ affini, $\vp:X\to Y$ e $\psi:\K[Y]\to \K[X]$ mappe corrispondenti, se $G$ agisce su $X$ e $Y$ allora si ha che $\vp$ \`e $G$-equivariante se e solo se $\psi$ \`e $G$-equivariante.
\end{proposition}
\begin{proof}
Diamo le due implicazioni:
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{\implies}$] Segue calcolando
\begin{align*}
\psi(g\cdot f)(x)=& (g\cdot f)(\vp(x))= f(g\ii\cdot \vp(x))=\\
=&f(\vp(g\ii x))=\psi(f)(g\ii x)=\\
=&(g\cdot \psi(f))(x).
\end{align*}
\item[$\boxed{\impliedby}$] Vogliamo mostrare che $\vp(gx)=g\vp(x)$. Per fare ci\`o \`e sufficiente mostrare che per ogni $f\in\K[Y]$ si ha $f(g\vp(x))=f(\vp(gx))$.
\[f(g\vp(x))=(g\ii f)(\vp(x))=\psi(g\ii f)(x)=(g\ii\psi(f))(x)=\psi(f)(gx)=f(\vp(gx)).\]
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}


\begin{theorem}
Se $X$ \`e affine e $G$ agisce su $X$ allora esiste una rappresentazione di dimensione finita $V$ di $G$ e $i:X\to V$ iniettiva che \`e $G$-equivariante
\end{theorem}
\begin{proof}
ESERCIZIO
\end{proof}

\begin{theorem}
Ogni gruppo affine \`e lineare.
\end{theorem}
\begin{proof}
Consideriamo l'azione di $G$ su se stesso per moltiplicazione a sinistra. Questa rende $\K[G]$ una rappresentazione di $G$. Notiamo che $\K[G]$ \`e una $\K$-algebra finitamente generata. Siano $f_1,\cdots, f_n$ dei generatori. Osserviamo che $V=\Span_\K(G f_1\cup\cdots\cup G f_n)$ \`e uno spazio vettoriale di dimensione finita che contiene $f_1,\cdots, f_n$, \`e stabile per l'azione di $G$ ed \`e una rappresentazione regolare di $G$, quindi senza perdita di generalit\`a scegliere un numero finito di generatori di $\K[G]$ linearmente indipendenti tali che il loro span $V$ \`e una rappresentazione regolare di $G$.

Consideriamo la comoltiplicazione
\[\mu:\funcDef{\K[G]}{\K[G]\otimes\K[G]=\K[G\times G]}{f}{(g,h)\mapsto f(gh)}\]
Poich\'e $gf_j=\sum_{i}\al_{i,j}(g)f_i$, si ha che $\mu(f_j)=\sum \wt\al_{i,j}\otimes f_i$ dove $\wt \al_{i,j}=\al_{i,j}\circ i$ per $i:G\to G$ inverso, infatti
\[\pa{\sum \al_{i,j}(g) f_i}(h)=(g f_j)(h)=f_j(g\ii h)=\mu(f)(g\ii,h)=\sum \wt \al_{i,j}(g\ii)f_i(h).\]
Consideriamo ora la mappa
\[\vp:\funcDef{G}{\GL(V)}{g}{[g]^{\cpa{f_j}}_{\cpa{f_j}}=(\wt\al_{i,j}(g))}\]
che a livello di algebre diventa
\[\psi:\funcDef{\K[\GL(V)]=\K[x_{i,j},\det\ii]}{\K[G]}{x_{i,j}}{\wt\al_{i,j}}.\]
Dalla definizione \`e evidente che $\vp$ \`e una mappa regolare. Se mostriamo che $\vp$ \`e iniettiva e che $\psi$ \`e surgettiva allora per (\ref{PrImmagineChiusaSeTraAlgebraSurgettiva}) avremo che $\vp(G)$ \`e un chiuso, quindi $\vp$ identifica $G$ con un chiuso di $\GL(V)$, rendendo $G$ un gruppo algebrico lineare.

Siano $g, h\in G$ tali che $\wt\al_{i,j}(g)=\wt\al_{i,j}(h)$ per ogni $i,j$, allora $g\ii f_j=h\ii f_j$ per ogni $j$, quindi $g\ii$ e $h\ii$ hanno lo stesso effetto su $\K[G]$, in particolare\footnote{$e$ \`e l'identit\`a di $G$}
\[f(g)=(g\ii f)(e)=(h\ii f)(e)=g(h)\]
per ogni $f\in\K[G]$, e questo significa che $g=h$, mostrando l'iniettivit\`a.

Notiamo che per ogni $g\in G$
\[f_j(g)=(g\ii f_j)(e)=\sum \wt\al_{i,j}(g)\under{\in\K}{f_j(e)}.\]
Questo mostra che i generatori $f_j$ di $\K[G]$ appartengono all'immagine di $\psi$ (perch\'e combinazioni lineari delle $\wt \al_{i,j}$), quindi $\psi$ \`e surgettiva.
\end{proof}


\begin{proposition}
Se $G$ e $H$ gruppi algebrici affini con $\vp:G\to H$ morfismo di gruppi algebrici allora $\vp(G)$ \`e un chiuso di $H$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Sia $T=\vp(G)\subseteq H$. Vogliamo mostrare che $T=\ol T\subseteq H$. Per Chevalley (\ref{ThChevalley}), $T\supseteq U$ per $U$ aperto di $\ol T$. Notiamo che $\ol T$ \`e un sottogruppo di $H$. Dunque per ogni $t\in \ol T$, $tU\subseteq \ol T$.

Poich\'e la moltiplicazione per $t$ \`e un omeomorfismo, $U$ e $tU$ sono aperti di $\ol T$, quindi per irriducibilit\`a $U\cap tU\neq \emptyset$, dunque esistono $g,h\in U$ tali che $g=th$, cio\`e $t=gh\ii\in T$ e dato che $t$ era un generico elemento di $T$ abbiamo finito.
\end{proof}

