\chapter{Fibrati vettoriali}

\begin{definition}
    Un \textbf{fibrato vettoriale} di rango $m$ su una varietà $X$ è una mappa $p\colon E \to X$ che soddisfa le seguenti proprietà. Lo spazio 
    \[E \times_X E \coloneqq \left\{(a,b)\in E \times E \mid p(a)=p(b)\right\}\] 
    \`e munito di una mappa somma $+\colon E\times_X E \to E$ e di un prodotto per scalare $\cdot \colon \K\times_X E \to E$ tali che, detta $q\colon E \times_X E \to X$ la proiezione $q(a,b)\coloneqq p(a)=p(b)$, i seguenti diagrammi commutano 
    % https://q.uiver.app/#q=WzAsNixbMCwwLCIgRVxcdGltZXNfWCBFIl0sWzIsMCwiRSJdLFsxLDEsIlgiXSxbNCwwLCIgXFxLXFx0aW1lc19YIEUiXSxbNiwwLCJFIl0sWzUsMSwiWCJdLFsxLDIsInAiXSxbMCwxLCIrIl0sWzAsMiwicSIsMl0sWzMsNCwiXFxjZG90Il0sWzMsNSwicCIsMl0sWzQsNSwicCJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{ E\times_X E} && E && { \K\times_X E} && E \\
	& X &&&& X
	\arrow["{+}", from=1-1, to=1-3]
	\arrow["q"', from=1-1, to=2-2]
	\arrow["p", from=1-3, to=2-2]
	\arrow["\cdot", from=1-5, to=1-7]
	\arrow["p"', from=1-5, to=2-6]
	\arrow["p", from=1-7, to=2-6]
\end{tikzcd}\]

Inoltre vale una condizione di trivializzazione locale, cio\`e per ogni $x$ in $X$ esiste un intorno $U$ di $x$ e una mappa lineare sulle fibre tale che 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJwXnstMX0oVSkiXSxbMiwwLCJVXFx0aW1lcyBcXEtebSJdLFsxLDEsIlUiXSxbMCwxLCJcXHNpbSIsMl0sWzAsMiwicCIsMl0sWzEsMiwiXFxwaV9VIl0sWzAsMSwiXFx2YXJwaGkiXV0=
\[\begin{tikzcd}
	{p^{-1}(U)} && {U\times \K^m} \\
	& U
	\arrow["\sim"', from=1-1, to=1-3]
	\arrow["\varphi", from=1-1, to=1-3]
	\arrow["p"', from=1-1, to=2-2]
	\arrow["{\pi_U}", from=1-3, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
\end{definition}

\begin{example}
    $X\times \K^m$ con la mappa di proiezione su $X$ \`e un fibrato vettoriale, detto \textbf{fibrato banale}. 
\end{example}

\begin{example}
    Sia $X=\Pj^1=\Pj(\K^2)$ e consideriamo 
    \[E=\{(\ell,v)\in \Pj^1\times \K^2 \colon v\in \ell \} \xrightarrow{p}\Pj^1\] 
    dove la somma è data da $(\ell,v)+(\ell,w)=(\ell,v+w)$. Questo \`e detto il \textbf{fibrato tautologico}.
\end{example}

\begin{exercise} Consideriamo la coppia $(E,p)$ dell'esempio precedente. Mostrare che
    \begin{enumerate}
        \item È un fibrato vettoriale. 
        \item Non è il fibrato banale\footnote{Una intuizione geometrica importante (seppur lontana da essere una dimostrazione) che giustifica la non banalit\`a \`e che il fibrato banale di rango 1 ``topologicamente" \`e un cilindro mentre il fibrato tautologico \`e un nastro di M\"obius.}.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\section{Cocicli e banalizzazioni}
\begin{remark}
Se $p:E\to X$ \`e un fibrato vettoriale su $X$ di rango $m$ allora esiste un ricoprimento (finito) $\cpa{U_i}$ di $X$ tale che per ogni $i$
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJwXnstMX0oVV9pKSJdLFsyLDAsIlVfaVxcdGltZXMgXFxLXm0iXSxbMSwxLCJVX2kiXSxbMCwxLCJcXHNpbSIsMl0sWzAsMiwicCIsMl0sWzEsMiwiXFxwaV97VV9pfSJdLFswLDEsIlxcdmFycGhpX2kiXV0=
\[\begin{tikzcd}
	{p^{-1}(U_i)} && {U_i\times \K^m} \\
	& {U_i}
	\arrow["\sim"', from=1-1, to=1-3]
	\arrow["{\varphi_i}", from=1-1, to=1-3]
	\arrow["p"', from=1-1, to=2-2]
	\arrow["{\pi_{U_i}}", from=1-3, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
\end{remark}

\begin{definition}[Cocicli]
Dato un ricoprimento $\Uc=\cpa{U_i}$ di $X$ definiamo gli \textbf{1-cocicli} relativi al ricoprimento come
\[Z^1(\Uc,\GL(m))=\cpa{\cpa{\al_{i,j}}\mid \al_{i,j}:U_{i,j}\to\GL(m),\ \al_{i,h}=\al_{j,h}\al_{i,j},\ \al_{i,i}(u)=I_m}.\]
\end{definition}

\begin{definition}[Cocatene]
Dato un ricoprimento $\Uc=\cpa{U_i}$ di $X$ definiamo le \textbf{0-cocatene} relative al ricoprimento come
\[C^0(\Uc,\GL(m))=\cpa{\cpa{\beta_{i}}\mid \beta_{i}:U_{i}\to\GL(m)}.\]
\end{definition}

\begin{proposition}
Se $\Uc$ \`e un ricoprimento banalizzante per il fibrato $p:E\to X$ allora esso definisce dei cocili indotti dalle mappe di transizione.
\end{proposition}
\begin{proof}
Se $U_{i,j}=U_i\cap U_j$ allora abbiamo degli isomorfismi\footnote{da ora in poi eviteremo di scrivere ogni volta le restrizioni}
\[\vp_{i,j}=\vp_j\res{U_{i,j}}\circ \vp_i\res{U_{i,j}}\ii:U_{i,j}\times\K^m\to U_{i,j}\times \K^m\]
Sia $\vp_{i,j}(u,v)=(u,\al_{i,j}(u)(v))$. Questo definisce delle mappe regolari
\[\al_{i,j}:U_{i,j}\to \GL(m).\]
Notiamo inoltre che su $U_{i,j,h}\times \K^m$
\[\vp_{j,h}\circ \vp_{i,j}=\vp_h\circ \vp_{j}\ii\circ \vp_j\circ \vp_i\ii=\vp_{i,h}.\]
Vedendo queste identit\`a in termini delle $\al_{i,j}$ abbiamo mostrato
\[\al_{i,h}(u)=\al_{j,h}(u)\al_{i,j}(u).\]
Chiaramente $\vp_i\circ \vp_i\ii=id_{U_i\times\K^m}$ quindi $\al_{i,i}(u)=I_m$.
\end{proof}

\begin{remark}[Fuori programma]
Se consideriamo delle mappe $\GL(m)\times U_i\to U_i$ per ogni $i$, le $\al_{i,j}$ danno i dati necessari per costruire il $\GL(m)$-torsore associato al fibrato.
\end{remark}

\begin{proposition}[]\label{PrCocicliDeterminanoFibrato}
Sia $\Uc$ un ricoprimento di $X$. Una collezione di cocicli $\al\in Z^1(\Uc,\GL(m))$ determina un fibrato vettoriale su $X$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Definiamo lo spazio totale come il seguente coprodotto fibrato in $\Top$
\[E_\al:=\frac{\coprod(U_i\times \K^m)}{(u,v)\sim (u,\al_{i,j}(u)(v))},\]
in particolare se $\psi_i:U_i\times\K^m\to E_\al$ sono le mappe ovvie allora $V$ \`e aperto in $E_\al$ se e solo se $\psi_i\ii(V)$ \`e aperto in $U_i\times\K^m$ per ogni $i$.
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJcXGNvcHJvZF97aSxqfVVfe2lqfVxcdGltZXNcXEtebSJdLFsyLDAsIlxcY29wcm9kX2kgVV9pXFx0aW1lc1xcS15tIl0sWzMsMCwiRV9cXGFsIl0sWzAsMSwiXFxpb3RhX2pcXGNpcmMgXFx2cF97aSxqfSIsMix7Im9mZnNldCI6MX1dLFswLDEsIlxcaW90YV9pIiwwLHsib2Zmc2V0IjotMX1dLFsxLDIsIihcXHBzaV9pKSJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{\coprod_{i,j}U_{ij}\times\K^m} && {\coprod_i U_i\times\K^m} & {E_\al}
	\arrow["{\iota_j\circ \vp_{i,j}}"', shift right, from=1-1, to=1-3]
	\arrow["{\iota_i}", shift left, from=1-1, to=1-3]
	\arrow["{(\psi_i)}", from=1-3, to=1-4]
\end{tikzcd}\]
Se $V$ \`e aperto in $E_\al$ allora, poich\'e la regolarit\`a \`e una condizione locale, poniamo\footnote{nel linguaggio degli schemi, stiamo definendo il fascio di struttura di $E_\al$.}
\[f\in \Oc_{E_\al}(V)\coimplies f\circ \psi_i\in \Oc_{U_i}(\psi_i\ii(V)) \quad\forall i.\]
Affermiamo che $\psi_i$ \`e iniettiva, aperta e regolare per ogni $i$:
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{\text{Iniettiva}}$] Supponiamo $\psi_i(u,v)=\psi_i(u',v')$, allora
\[U_i\times \K^m\ni(u,v)\sim (u',v')\in U_i\times \K^m\overset{\al_{i,i}=id_{U_i}}\implies u=u',\ v=v'.\]
\item[$\boxed{\text{Aperta}}$] Se $W\subseteq U_i\times\K^m$ aperto e $\wt W=\psi_i(W)\subseteq E_\al$ allora dobbiamo verificare che $\psi_j\ii(\wt W)$ \`e aperto per ogni $j$. Consideriamo la seguente catena di equivalenze:
\begin{gather*}
(u,v)\in \psi_j\ii(\wt W)\subseteq U_j\times\K^m\\
\psi_j(u,v)\in \wt W=\psi_i(W)\\
\exists (u',v')\in W\subseteq U_i\times\K^m\ t.c.\ \psi_j(u,v)=\psi_i(u',v')\text{ in }E_\al\\
\exists (u',v')\in W\ t.c.\ U_j\times \K^m\ni(u,v)\sim (u',v')\in U_i\times \K^m\\
(u,\al_{j,i}(u)(v))\in W
\end{gather*}
cio\`e $\psi_j\ii(\wt W)$ \`e la preimmagine di $W$ tramite la mappa $U_{i,j}\times \K^m\to U_i\times \K^m$, che \`e continua.
\item[$\boxed{\text{Regolare}}$] $\psi_i$ \`e continua per definizione della topologia di $E_\al$. Essendo la regolarit\`a una condizione locale, per come abbiamo definito la topologia su $E_\al$ anche la condizione sui pullback \`e chiara.
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}

Abbiamo dunque mostrato che $\psi_i(U_i\times \K^m)\cong U_i\times\K^m$.
\medskip

\noindent
La struttura vettoriale sulle fibre di $E_\al$ \`e quella indotta dal coprodotto in modo ovvio.
\end{proof}


\begin{remark}\label{ReEquivalenzaCocicliPerStessoFibrato}
Se $U_i$ \`e un aperto di $X$ che banalizza $p:E\to X$ notiamo che possono essere definiti diversi isomorfismi tra $p\ii(U_i)$ e $U_i\times \K^m$
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJwXnstMX0oVV9pKSJdLFsyLDAsIlVfaVxcdGltZXMgXFxLXm0iXSxbMSwxLCJVX2kiXSxbMCwxLCJcXHd0XFx2cF9pIiwyLHsiY3VydmUiOjF9XSxbMCwyLCJwIiwyXSxbMSwyLCJcXHBpX3tVX2l9Il0sWzAsMSwiXFx2YXJwaGlfaSIsMCx7ImN1cnZlIjotMX1dXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{p^{-1}(U_i)} && {U_i\times \K^m} \\
	& {U_i}
	\arrow["{\wt\vp_i}"', curve={height=6pt}, from=1-1, to=1-3]
	\arrow["{\varphi_i}", curve={height=-6pt}, from=1-1, to=1-3]
	\arrow["p"', from=1-1, to=2-2]
	\arrow["{\pi_{U_i}}", from=1-3, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
In particolare questi definiscono diverse mappe di transizione e diversi cocicli.


Studiamo la ``differenza" tra le mappe di transizione:
\[\chi_i:=\wt\vp_i\circ \vp_i\ii:U_i\times\K^m\to U_i\times\K^m\] 
Come notazione scriviamo $\chi_i(u,v)=(u,\beta_i(u)(v))$.
Notiamo che
\[\wt\vp_{i,j}=\wt\vp_j\circ \wt\vp_i\ii=\wt\vp_j\circ\vp_j\ii\circ\vp_j\circ\vp_i\ii\circ\vp_i\circ \wt\vp_i\ii=\chi_j\circ\vp_{i,j}\circ\chi_i\ii,\]
quindi in termini di cocicli $\wt \al_{i,j}=\beta_j\al_{i,j}\beta_i\ii$ o equivalentemente $\wt\al_{i,j}\beta_i=\beta_j\al_{i,j}$.
\end{remark}

Questo ci spinge a dare la seguente definizione:
\begin{definition}[Coomologia]
Definiamo due 1-cocicli $\al_{i,j}$ e $\wt\al_{i,j}$ \textbf{equivalenti} (o \textbf{co-omologhi}) se esiste una 0-cocatena $\beta_i:U_i\to \GL(m)$ tale che $\wt \al_{i,j}=\beta_j\al_{i,j}\beta_i\ii$. Definiamo il \textbf{primo insieme di coomologia} come
\[H^1(\Uc,\GL(m))=\quot{Z^1(\Uc,\GL(m))}\sim.\]
\end{definition}


\begin{theorem}[]\label{ThCorrispondenzaFibratiECoomologia}
Se $\Uc$ \`e un ricoprimento aperto di $X$ allora abbiamo una corrispondenza biunivoca
\[\quot{\cpa{\text{Fibrati vett. che si banalizzano su $\Uc$}}}{\text{iso. di fibr.}}\longleftrightarrow H^1(\Uc,\GL(m)).\]
\end{theorem}
\begin{proof}
Ad un fibrato associo una collezione di cocicli e quindi una classe in coomologia. Questa associazione \`e ben definita perch\'e cambiando cocicli associati alla stessa banalizzazione essi sono equivalenti per l'osservazione (\ref{ReEquivalenzaCocicliPerStessoFibrato}).

Cambiare rappresentante nella classe di isomorfismo del fibrato non cambia la classe di coomologia perch\'e l'isomorfismo sugli aperti banalizzanti induce un automorfismo che corrisponde a cambiare cocicli.

\bigskip
\noindent Viceversa, dati dei coclicli sappiamo costruire un fibrato come in (\ref{PrCocicliDeterminanoFibrato}). Se $\al$ e $\wt \al$ sono cocicli equivalenti allora mostriamo che $E_\al\cong E_{\wt\al}$ come fibrati. Se $\beta_i$ sono tali che $\wt \al_{i,j}=\beta_i\al_{i,j}\beta_i\ii$ allora abbiamo una ovvia mappa tra i fibrati
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMixbMCwwLCJcXGRmcmFje1xcY29wcm9kKFVfaVxcdGltZXMgXFxLXm0pfXtcXHNpbV9cXGFsfSJdLFszLDAsIlxcZGZyYWN7XFxjb3Byb2QoVV9pXFx0aW1lcyBcXEtebSl9e1xcc2ltX3tcXHd0XFxhbH19Il0sWzAsMSwiXFxjb3Byb2QgaWRfe1VfaX1cXHRpbWVzIFxcYmV0YV9pKHUpKHYpIl1d
\[\begin{tikzcd}
	{\dfrac{\coprod(U_i\times \K^m)}{\sim_\al}} &&& {\dfrac{\coprod(U_i\times \K^m)}{\sim_{\wt\al}}}
	\arrow["{\coprod id_{U_i}\times \beta_i(u)(v)}", from=1-1, to=1-4]
\end{tikzcd}\]
che si verifica essere un isomorfismo (Esercizio).
\end{proof}

\section{Operazioni sui fibrati}

\begin{definition}[Morfismo di fibrati]
Se $E\to X$ e $F\to X$ sono fibrati, un \textbf{morfismo di fibrati} $T:E\to F$ \`e un morfismo di variet\`a $E\to F$ che commuta con i cocicli. Pi\`u precisamente, definite $T_i$
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJFXFxyZXN7VV9pfSJdLFsxLDAsIkZcXHJlc3tVX2l9Il0sWzAsMSwiXFxLXm5cXHRpbWVzIFVfaSJdLFsxLDEsIlxcS15tXFx0aW1lcyBVX2kiXSxbMCwxLCJUXFxyZXN7RVxccmVze1VfaX19Il0sWzIsMywiVF9pIl0sWzAsMiwiXFxlX2kiLDJdLFsxLDMsIlxcdnBfaSJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{E\res{U_i}} & {F\res{U_i}} \\
	{\K^n\times U_i} & {\K^m\times U_i}
	\arrow["{T\res{E\res{U_i}}}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{\e_i}"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\vp_i}", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["{T_i}", from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
dove $\e_i$ e $\vp_i$ sono isomorfismi fissati, che inducono i cocicli $\e_{i,j}=\e_j\e_i\ii$ e $\vp_{i,j}=\vp_j\vp_i\ii$, chiediamo che commuti il diagramma 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNixbMCwxLCJFXFxyZXN7VV97aSxqfX0iXSxbMSwxLCJGXFxyZXN7VV97aSxqfX0iXSxbMCwyLCJcXEteblxcdGltZXMgVV97aSxqfSJdLFsxLDIsIlxcS15tXFx0aW1lcyBVX3tpLGp9Il0sWzAsMCwiXFxLXm5cXHRpbWVzIFVfe2ksan0iXSxbMSwwLCJcXEtebVxcdGltZXMgVV97aSxqfSJdLFswLDEsIlQiXSxbMiwzLCJUX2kiXSxbMCwyLCJcXGVfaSIsMl0sWzEsMywiXFx2cF9pIl0sWzEsNSwiXFx2cF9qIiwyXSxbMCw0LCJcXGVfaiJdLFs0LDUsIlRfaiJdLFsyLDQsIlxcZV97aSxqfSIsMCx7ImN1cnZlIjotNX1dLFszLDUsIlxcdnBfe2ksan0iLDIseyJjdXJ2ZSI6NX1dXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{\K^n\times U_{i,j}} & {\K^m\times U_{i,j}} \\
	{E\res{U_{i,j}}} & {F\res{U_{i,j}}} \\
	{\K^n\times U_{i,j}} & {\K^m\times U_{i,j}}
	\arrow["{T_j}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{\e_j}", from=2-1, to=1-1]
	\arrow["T", from=2-1, to=2-2]
	\arrow["{\e_i}"', from=2-1, to=3-1]
	\arrow["{\vp_j}"', from=2-2, to=1-2]
	\arrow["{\vp_i}", from=2-2, to=3-2]
	\arrow["{\e_{i,j}}", curve={height=-30pt}, from=3-1, to=1-1]
	\arrow["{T_i}", from=3-1, to=3-2]
	\arrow["{\vp_{i,j}}"', curve={height=30pt}, from=3-2, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
cio\`e che valga la relazione 
\[\vp_{i,j}\circ T_i=T_j\circ \e_{i,j}.\]
\end{definition}

\begin{remark}
Equivalentemente, un morfismo di fibrati da $E\to X$ a $F\to X$ \`e una morfismo $E\to F$ compatibile con le mappe verso $X$ che in ogni fibra induce una mappa lineare.
\end{remark}


\begin{definition}[Somma diretta]
Dati due fibrati $p_E:E\to X$ e $p_F:F\to X$ possiamo definire la loro \textbf{somma diretta} come
\[E\oplus F=\cpa{(e,f)\in E\times F\mid p_E(e)=p_F(f)}\to X\]
dove la proiezione \`e definita mandando $(e,f)$ in $x=p_E(e)=p_F(f)$.
\end{definition}
\begin{remark}
$E\oplus F$ \`e il prodotto fibrato su $X$ dei due fibrati.
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwxLCJFIl0sWzEsMCwiRiJdLFsxLDEsIlgiXSxbMCwwLCJFXFxvcGx1cyBGIl0sWzAsMiwicF9FIiwyXSxbMSwyLCJwX0YiXSxbMywwXSxbMywxXSxbMywyLCIiLDAseyJzdHlsZSI6eyJuYW1lIjoiY29ybmVyIn19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	{E\oplus F} & F \\
	E & X
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\lrcorner"{anchor=center, pos=0.125}, draw=none, from=1-1, to=2-2]
	\arrow["{p_F}", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["{p_E}"', from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
\end{remark}

\begin{remark}
Se $\e_{i,j}$ \`e un cociclo per $E$ e $\vp_{i,j}$ per $F$ allora $\e_{i,j}+\vp_{i,j}$ \`e un cociclo di $E\oplus F$ (stiamo considerando un ricoprimento che banalizza sia $E$ che $F$).
\end{remark}

\begin{definition}[Prodotto tensore]
Dati due fibrati $p_E:E\to X$ e $p_F\to X$ possiamo definire il loro \textbf{prodotto tensore} $E\otimes F$ come il fibrato associato al cociclo
\[\e_{i,j}\otimes \vp_{i,j}:U_{i,j}\to \GL(\K^n\otimes \K^m)\]
dove $n=\rnk E$ e $m=\rnk F$.
\end{definition}

\begin{definition}[Fibrato duale]
Dato un fibrato $p:E\to X$ definiamo il \textbf{fibrato duale} come quello associato al cociclo $(\e_{i,j}\ii)^\top:U_{i,j}\to \GL(n)$.
\end{definition}



\begin{proposition}
Abbiamo un morfismo 
\[E^\ast\otimes E\to \K\times X\]
dato mandando il cociclo $\wt\e_{i,j}:=(\e_{i,j}\ii)^\top\otimes \e_{i,j}$ a $h_{i,j}=1$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Se ci restringiamo ad un ricorprimento $\cpa{U_i}$ che banalizza $E$ definiamo\footnote{stiamo pensando a $\la^\top v$ come la valutazione del funzionale $\la$ nel vettore $v$, cio\`e stiamo considerando $\la$ come un elemento di $(\K^n)^\ast$.}
\[T_i:\funcDef{(\K^n\otimes \K^n)\times U_i}{\K\times U_i}{((\la\otimes v),u)}{(\la^\top v,u)}\]
e notiamo che queste $T_i$ si incollano ad un mosrfismo di fibrati:

\noindent
Data la definizione delle mappe di incollamento sui fibrati, verificare
\[h_{i,j}\circ T_i\circ \wt\e_{i,j}\ii=T_j\]
mostra anche che le $T_i$ si incollano come funzioni e questo incollamento sar\`a un morfismo di fibrati.
La formula vale perch\'e $h_{i,j}=1$ e
\begin{align*}
	T_i(\wt\e_{i,j}\ii((\la\otimes v),u))=&T_i\pa{\pa{\e_{i,j}^\top\otimes \e_{i,j}\ii}((\la\otimes v),u )}=T_i((\e_{i,j}^\top\la\otimes\e_{i,j}\ii v),u)=\\
	=&(\la^\top\e_{i,j}\e_{i,j}\ii v,u)=(\la^\top v,u)=\\
	=&T_j((\la\otimes v),u).
\end{align*}
\end{proof}

\section{Sezioni di un fibrato}
\begin{definition}[Sezioni di un fibrato]
Dato un fibrato vettoriale $p\colon E \to X$ e dato un aperto $U$ di $X$, definiamo le \textbf{sezioni} di $U$ come 
\[\Gamma(U,E)\coloneqq \{\sigma\colon U \to E \mid p\circ \sigma = id_U\}.\]
\end{definition}
\begin{remark}
    $\Gamma(U,E)$ eredita la somma dal fibrato:
    \[(\sigma+\tau)(u)=\sigma(u)+\tau(u)\]
    dove il membro di destra \`e l'immagine della coppia $(\sigma(u),\tau(u))\in E\times_X E$ tramite la mappa $+$.
    Se $f$ è in $\Oc_X(U)$ e $\sigma\in\Gamma(U,E)$, allora è definito $f\cdot\sigma$ in modo analogo.
    \medskip

    \noindent Insieme questi fatti mostrano che $\Gamma(U,E)$ è un $\Oc_X(U)$-modulo.
\end{remark}

\begin{example}[Sezioni del fibrato banale]
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJYXFx0aW1lcyBcXEtebSJdLFswLDEsIlgiXSxbMSwwLCJVXFx0aW1lcyBcXEtebSJdLFsxLDEsIlUiXSxbMCwxXSxbMiwzLCJwIiwyXSxbMywyLCJcXHNpZ21hIiwyLHsiY3VydmUiOjN9XSxbMiwwLCJcXHN1cHNldGVxIiwxLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9LCJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJub25lIn19fV0sWzMsMSwiXFxzdXBzZXRlcSIsMSx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifSwiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9fX1dXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{X\times \K^m} & {U\times \K^m} \\
	X & U
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\supseteq"{description}, draw=none, from=1-2, to=1-1]
	\arrow["p"', from=1-2, to=2-2]
	\arrow["\sigma"', curve={height=18pt}, from=2-2, to=1-2]
	\arrow["\supseteq"{description}, draw=none, from=2-2, to=2-1]
\end{tikzcd}\]
    Consideriamo $\sigma(u)=(u,\alpha_1(u),\ldots,\alpha_m(u))$, dove $\alpha_i\colon U \to \K$. Allora 
    \[\Gamma(U,U\times \K^m)\cong \Oc_X(U)^m.\]
\end{example}


\begin{remark}[Fuori programma]
L'associazione $U\mapsto \Gamma(U,E)$ definisce un funtore controvariante. Questo funtore \`e detto \textit{fascio delle sezioni di $E$}. Questo fascio \`e un $\Oc_X$-modulo localmente libero per quanto affermato nell'osservazione e l'esempio precedenti.
\end{remark}

Studiamo ora le sezioni di un fibrato qualsiasi.

\begin{proposition}\label{PrSezioniDiFibrato}
Siano $p:E\to X$ un fibrato vettoriale e $\Uc$ un ricoprimento banalizzante per questo.
Dare $\sigma\in \Gamma(X,E)$ \`e equivalente a dare delle $\sigma_i:U_i\to \K^m$ per ogni aperto del ricoprimento che verificano
\begin{center}
	\begin{tabular}[width=\pagewidth]{ccr}
		~\hspace{4.3cm}~&$\sigma_j=\al_{i,j}\sigma_i$ &\hspace{1cm}(\textbf{condizione di cociclo})
	\end{tabular} 
\end{center}
dove $\al_{i,j}$ sono dei cocicli per il fibrato.
\end{proposition}
\begin{proof}
Fissiamo $\vp_i:E\res{U_i}\to U_i\times \K^m$ e $\al_{i,j}$ come prima. Se $\sigma\in\Gamma(X,E)$ allora definiamo
\[\wt \sigma_i=\sigma\res{U_i}:U_i\to E\res{U_i}\quad e\quad \sigma_i:=\pi_{\K^m}\circ\vp_i\circ\wt\sigma_i\]
in modo tale che
\[\vp_i\circ \wt\sigma_i:\funcDef{U_i}{U_i\times\K^m}{u}{(u,\sigma_i(u))}\]
Su $U_{i,j}$ abbiamo
\[\wt \sigma_j=\vp_{i,j}\circ \wt \sigma_i,\quad \sigma_j=\al_{i,j}\sigma_i\]
quindi da $\sigma$ abbiamo trovato delle $\sigma_i:U_i\to \K^m$ che verificano $\sigma_j=\al_{i,j}\sigma_i$.

Viceversa dati questi dati essi si possono incollare a $\sigma:X\to E$ perch\'e la condizione di cocliclo garantisce che le $\sigma_i$ coincidano sulle intersezioni degli aperti del ricoprimento.
\end{proof}

\section{Fibrati vettoriali su variet\`a affini}

\begin{remark}
Se $X$ \`e una variet\`a affine, $A=\K[X]$ e $E$ \`e un fibrato vettoriale di rango $m$ su $X$ allora $M=\Gamma(X,E)$ \`e un $A$-modulo.
\end{remark}

\begin{remark}
Supponiamo che $E$ si banalizzi su aperti affini $X_i$ tali che\footnote{ricordiamo che aperti di questo tipo formano una base per la topologia di Zariski.} $\K[X_i]=A_{f_i}$. Siano $\al_{i,j}$ i cocicli e consideriamo la mappa
\[J:\funcDef{\bigoplus_i (A_{f_i})^m}{\bigoplus_{i,j} (A_{f_if_j})^m}{(\sigma_i)}{(\sigma_j-\al_{i,j}\sigma_i)}\]
Per quanto detto $\Gamma(X,E)=\ker J$.
\end{remark}

\begin{proposition}
$\Gamma(X_f,E)=\Gamma(X,E)_f$
\end{proposition}
\begin{proof}
Su $X_f=U\subseteq X$ abbiamo 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMTIsWzAsMCwiMCJdLFsxLDAsIlxcR2FtbWEoWCxFKSJdLFsxLDEsIlxcR2FtbWEoVSxFKSJdLFswLDEsIjAiXSxbMiwwLCJcXGJpZ29wbHVzXFxLW1VfaV1ebSJdLFsyLDEsIlxcYmlnb3BsdXNcXEtbVV9pXFxjYXAgVV1ebSJdLFszLDAsIlxcYmlnb3BsdXNcXEtbVV97aSxqfV1ebSJdLFszLDEsIlxcYmlnb3BsdXNcXEtbVV97aSxqfVxcY2FwIFVdXm0iXSxbMiwyLCJcXGJpZ29wbHVzXFxLW1VfaV1ebV9mIl0sWzMsMiwiXFxiaWdvcGx1c1xcS1tVX3tpLGp9XV5tX2YiXSxbMSwyLCJcXEdhbW1hKFgsRSlfZiJdLFswLDIsIjAiXSxbMTEsMTBdLFsxMCw4XSxbOCw5XSxbMywyXSxbMiw1XSxbNSw3XSxbMCwxXSxbMSw0XSxbNCw2XSxbNCw1XSxbNiw3XSxbNSw4LCI9IiwzLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9LCJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJub25lIn19fV0sWzcsOSwiPSIsMyx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifSwiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9fX1dLFsxMCwyLCI9IiwzLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9LCJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJub25lIn19fV1d
\[\begin{tikzcd}
	0 & {\Gamma(X,E)} & {\bigoplus\K[U_i]^m} & {\bigoplus\K[U_{i,j}]^m} \\
	0 & {\Gamma(U,E)} & {\bigoplus\K[U_i\cap U]^m} & {\bigoplus\K[U_{i,j}\cap U]^m} \\
	0 & {\Gamma(X,E)_f} & {\bigoplus\K[U_i]^m_f} & {\bigoplus\K[U_{i,j}]^m_f}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
	\arrow[from=1-4, to=2-4]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
	\arrow["{=}"{marking, allow upside down}, draw=none, from=2-3, to=3-3]
	\arrow["{=}"{marking, allow upside down}, draw=none, from=2-4, to=3-4]
	\arrow[from=3-1, to=3-2]
	\arrow["{=}"{marking, allow upside down}, draw=none, from=3-2, to=2-2]
	\arrow[from=3-2, to=3-3]
	\arrow[from=3-3, to=3-4]
\end{tikzcd}\]
dove l'uguaglianza in basso a sinistra (quella voluta) segue dalle altre due uguaglianze e dal fatto che tutte le righe del diagramma sono esatte.
\end{proof}
\begin{corollary}\label{CorLocalizzazioneSezioniFibratoSuAffine}
Se $E$ si banalizza su $X_f$ allora
\[\Gamma(X,E)_f\cong \K[X_f]^m=(A_f)^m.\]
\end{corollary}


\subsection{Caratterizzazione con i moduli proiettivi}

Ricordiamo il seguente 
\begin{theorem}[]\label{ThSuLocaleNoetherianoUnFinitamenteGeneratoEPiattoImplicaLibero}
$A$ locale e Noetheriano, $M$ finitamente generato, allora
\begin{center}
	$M$ \`e piatto $\coimplies$ $M$ \`e proiettivo $\coimplies$ $M$ \`e libero.
\end{center}
\end{theorem}

\begin{lemma}[]\label{LmLocalizzazioneDiHom}
Sia $A$ un anello, $X$ un $A$ modulo e $M$ un $A$-modulo finitamente presentato, allora per $\mf$ massimale di $A$ abbiamo un isomorfismo
\[\funcDef{(\Hom_A(M,X))_\mf}{\Hom_{A_\mf}(M_\mf,X_\mf)}{\vp/s}{\frac ut\mapsto \frac{\vp(u)}{st}}\]
\end{lemma}
\begin{proof}
Se $M$ \`e libero allora la tesi \`e vera in quanto
\[(\Hom_A(M,X))_\mf\cong (X^n)_\mf=X_\mf^n\cong \Hom_{A_\mf}(A_\mf^n,X_\mf)=\Hom_{A_\mf}(M_\mf,X_\mf)\]
e la mappa data \`e questo isomorfismo.

Se ora $A^h\to A^k\to M\to 0$ \`e una presentazione finita di $M$ costruiamo il diagramma commutativo con righe esatte\footnote{le righe sono esatte per esattezza della localizzazione e esattezza a sinistra degli $\Hom$}
% https://q.uiver.app/#q=WzAsOCxbMCwwLCIwIl0sWzEsMCwiXFxIb20oTSxYKV9cXG1mIl0sWzIsMCwiXFxIb20oQV5rLFgpX1xcbWYiXSxbMywwLCJcXEhvbShBXmgsWClfXFxtZiJdLFsxLDEsIlxcSG9tKE1fXFxtZixYX1xcbWYpIl0sWzIsMSwiXFxIb20oQV5rX1xcbWYsWF9cXG1mKSJdLFszLDEsIlxcSG9tKEFeaF9cXG1mLFhfXFxtZikiXSxbMCwxLCIwIl0sWzAsMV0sWzEsMl0sWzIsM10sWzcsNF0sWzQsNV0sWzUsNl0sWzMsNl0sWzIsNV0sWzEsNF1d
\[\begin{tikzcd}
	0 & {\Hom(M,X)_\mf} & {\Hom(A^k,X)_\mf} & {\Hom(A^h,X)_\mf} \\
	0 & {\Hom(M_\mf,X_\mf)} & {\Hom(A^k_\mf,X_\mf)} & {\Hom(A^h_\mf,X_\mf)}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
	\arrow[from=1-4, to=2-4]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
\end{tikzcd}\]
Poich\'e le due mappe a destra sono isomorfismi anche la prima lo \`e per diagram chasing.
\end{proof}

\begin{theorem}[]\label{ThCaratterizzazioneProiettivoNoetheriano}
Sia $A$ Noetheriano e $M$ finitamente generato. Le seguenti sono equivalenti
\begin{enumerate}
	\item $M$ \`e proiettivo
	\item $M$ \`e piatto
	\item $M_\mf$ \`e libero per ogni $\mf$ massimale in $A$
	\item $M$ \`e localmente libero, cio\`e esistono $f_1,\cdots, f_n\in A$ tali che $(f_1,\cdots, f_n)=A$ e $M_{f_i}$ \`e libero.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
Diamo le implicazioni
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{1.\implies2.}$] ovvio. 
\item[$\boxed{2.\implies3.}$] ovvio per il teorema (\ref{ThSuLocaleNoetherianoUnFinitamenteGeneratoEPiattoImplicaLibero}) dato che $A_\mf$ \`e locale e $M_\mf$ sarebbe piatto finitamente generato su locale noetheriano, quindi libero.
\item[$\boxed{4.\implies3.}$] Se $\mf$ \`e massimale esiste $f_i$ che non appartiene a $\mf$. Allora $M_\mf=(M_{f_i})_\mf$ ma $M_{f_i}$ \`e libero.
\item[$\boxed{3.\implies1.}$] Mostriamo che $\Hom_A(M,\bullet)$ \`e esatto. Consideriamo una successione esatta corta di moduli
\[0\to X\to Y\to Z\to 0\]
e mostriamo che
\[0\to \Hom_A(M,X)\to \Hom_A(M,Y)\to \Hom_A(M,Z)\to 0\]
\`e esatta. Per fare ci\`o basta mostrare che per ogni $\mf$ massimale \`e esatta
\[0\to (\Hom_A(M,X))_\mf\to (\Hom_A(M,Y))_\mf\to (\Hom_A(M,Z))_\mf\to 0\]
Per il lemma (\ref{LmLocalizzazioneDiHom}) la mappa
\[\funcDef{(\Hom_A(M,X))_\mf}{\Hom_{A_\mf}(M_\mf,X_\mf)}{\vp/s}{\frac ut\mapsto \frac{\vp(u)}{st}}\]
\`e un isomorfismo (poich\'e $A$ noetheriano si ha che $M$ \`e finitamente generato esattamente se \`e finitamente presentato). Otteniamo dunque un diagramma commutativo
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMTAsWzAsMCwiMCJdLFsxLDAsIlxcSG9tKE0sWClfXFxtZiJdLFsyLDAsIlxcSG9tKE0sWSlfXFxtZiJdLFszLDAsIlxcSG9tKE0sWilfXFxtZiJdLFsxLDEsIlxcSG9tKE1fXFxtZixYX1xcbWYpIl0sWzIsMSwiXFxIb20oTV9cXG1mLFlfXFxtZikiXSxbMywxLCJcXEhvbShNX1xcbWYsWl9cXG1mKSJdLFswLDEsIjAiXSxbNCwwLCIwIl0sWzQsMSwiMCJdLFswLDFdLFsxLDJdLFsyLDNdLFs3LDRdLFs0LDVdLFs1LDZdLFszLDZdLFsyLDVdLFsxLDRdLFs2LDldLFszLDhdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	0 & {\Hom(M,X)_\mf} & {\Hom(M,Y)_\mf} & {\Hom(M,Z)_\mf} & 0 \\
	0 & {\Hom(M_\mf,X_\mf)} & {\Hom(M_\mf,Y_\mf)} & {\Hom(M_\mf,Z_\mf)} & 0
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
	\arrow[from=1-4, to=1-5]
	\arrow[from=1-4, to=2-4]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
	\arrow[from=2-4, to=2-5]
\end{tikzcd}\]
con mappe verticali date da isomorfismi, dunque la riga sopra \`e esatta se e solo se la riga sotto lo \`e, ma la riga sotto \`e esatta perch\'e $M_\mf$ \`e libero (e quindi proiettivo).
\item[$\boxed{3.\implies4.}$] Mostriamo che per ogni $\mf$ esiste $f\notin \mf$ tale che $M_f$ \`e libero come $A_f$ modulo. Questo \`e sufficiente perch\'e $X=\bigcup_{\mf\in\Spec_{max}(A)} X_f$ per queste $f$ e per compattezza estraiamo un sottoricoprimento finito. Le $f_i$ corrispondenti a questo ricoprimento per costruzione sono della forma cercata.

Mostriamo il claim: Poich\'e $M_\mf$ \`e libero esso ha una base $m_1,\cdots,m_n$. Consideriamo la mappa
\[0\to A_\mf^n\xrightarrow{\al}M_\mf\to 0\]
che manda $v_i$ in $m_i$, dove $v_1,\cdots, v_n$ \`e la base canonica di $A_\mf^n$. Per definizione della localizzazione esiste $f\notin \mf$ tale che
\[v_i=\frac{u_i}f,\ m_i=\frac{x_i}{f},\qquad \text{per degli }u_i\in A^n,\ x_i\in M.\]
Segue dunque che abbiamo una successione esatta
\[0\to K\to A_f^n\to M_f\to 0\]
dato che l'unico elemento che appare al denominatore \`e $f$.

Notiamo che $K$ \`e finitamente generato per Noetherianit\`a, per esempio da $w_1,\cdots, w_t$, e che $K_\mf=0$, dunque esiste $g\notin \mf$ tale che $gw_i=0$ per ogni $i$, cio\`e $K_g=0$. Se allora localizziamo la successione di prima troviamo una nuova successione esatta
\[0\to K_g\to A_{fg}^n\to M_{fg}\to 0\]
ma dato che $K_g=0$ abbiamo dimostrato che $M_{fg}$ \`e libero. Per costruzione $fg\notin \mf$ in quanto il complementare di $\mf$ \`e una parte moltiplicativa.
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}

\begin{corollary}
Se $p:E\to X$ \`e un fibrato vettoriale e $M=\Gamma(X,E)$ allora $M$ \`e proiettivo.
\end{corollary}
\begin{proof}
Ricordando (\ref{CorLocalizzazioneSezioniFibratoSuAffine}) che $\Gamma(X_f,E)=M_f$, se scegliamo un ricoprimento $\cpa{X_f}$ che banalizza $E\to X$ si ha che $M_f$ \`e libero, dunque abbiamo mostrato che $M$ \`e localmente libero, che implica proiettivo per il teorema (\ref{ThCaratterizzazioneProiettivoNoetheriano}) se $M$ \`e finitamente generato.

Poich\'e ogni $M_{f_i}$ (dove $f_1,\cdots, f_n$ determinano il ricoprimento banalizzante) \`e finitamente generato (libero di rango pari al rango del fibrato), esistono $m_1,\cdots, m_T\in M$ tali che $m_1,\cdots, m_T$ generano $M_{f_i}$ per ogni $i$. Se $N=\ps{m_1,\cdots, m_T}\subseteq M$ si ha che $N_{f_i}=M_{f_i}$ per ogni $f_i$ per costruzione, dunque localizzando ulteriormente $N_\mf=M_\mf$ per ogni $\mf$ massimale e quindi $N=M$.
\end{proof}

\begin{definition}[Rango di un modulo proiettivo]
Sia $P$ un modulo proiettivo. Affermiamo che $n$ \`e il \textbf{rango} di $P$ se per ogni $\mf$ massimale $P_\mf\cong A_\mf^n$.
\end{definition}

\begin{proposition}[]\label{PrModuloProiettivoDefinisceFibrato}
Ad un $A$-modulo proiettivo $P$ di rango $n$ corrisponde un fibrato vettoriale di rango $n$ sulla variet\`a associata ad $A$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Poich\'e $P$ \`e proiettivo esistono $f_1,\cdots, f_N$ tali che $(f_1,\cdots, f_N)=A$ e $P_{f_i}\cong A_{f_i}^n$. Sia $\al_i:P_{f_i}\to A_{f_i}^n$ un fissato isomorfismo.
Questi isomorfismi si restringono a isomorfismi $P_{f_if_j}\to A_{f_if_j}^n$, quindi possiamo definire 
\[\al_{i,j}=\al_j\circ \al_i\ii\in \GL(A_{f_i f_j}^n).\] 
Per definizione $\al_{ih}=\al_{jh}\al_{ij}$.
Ricordiamo che
\[A_{f_if_j}=\Oc(X_{f_if_j})=\Oc(X_{f_i}\cap X_{f_j})\]
quindi effettivamente $\al_{i,j}:X_{f_if_j}\to \GL_n(\Oc(X_{f_if_j}))$. Avendo verificato la condizione di cociclo si ha che questo definisce un fibrato.
\end{proof}

Possiamo dare una descrizione pi\`u concreta di questo fibrato:

\begin{remark}[Costruzione intrinseca del fibrato]
~

\noindent
Sia $P$ un modulo proiettivo e consideriamo il duale
\[P^\ast=\Hom_A(P,A)\]
e poi l'algebra simmetrica
\[\Sym_A P^\ast=\frac{A\oplus (P^\ast)\oplus (P^\ast\otimes_A P^\ast)\oplus\cdots}{(u\otimes v-v\otimes u)}.\]
Chiaramente $\Sym_AP^\ast$ \`e un anello. Si pu\`o verificare che esso \`e finitamente generato e ridotto, quindi \`e l'anello di coordinate di una variet\`a affine $E$.

Notiamo che se $P$ \`e libero allora $\Sym_AP^\ast$ \`e un anello di polinomi:
chiamiamo $x_1,\cdots, x_n$ i generatori di $P^\ast$ duali alla base di $P$, allora \`e evidente che 
\[\Sym_AP^\ast=A[x_1,\cdots, x_n]=A\otimes \K[x_1,\cdots, x_n]=\Oc(X\times \K^n).\]
Quindi $E$ \`e coperto da intorni della forma $X\times\K^n$ e la mappa di proiezione \`e quella ovvia.
\end{remark}

\begin{remark}[Fuori programma]
La definizione appena data \`e un caso particolare della costruzione ``$\Spec$ relativo".
\end{remark}


\begin{theorem}[]\label{ThCorrispondenzaFibratiVettorialiModuliProiettivi}
C'\`e una corrispondenza biunivoca
\[\quot{\cpa{\emat{\text{Moduli proiettivi su $A$}\\\text{di rango $n$}}}}{iso.}\longleftrightarrow \quot{\cpa{\emat{\text{Fibrati vettoriali su $X$}\\\text{di rango $n$}}}}{iso.}\]
e la mappa dal fibrato $E$ ai moduli \`e $E\mapsto \Gamma(X,E)$.
\end{theorem}



\section{Fibrati vettoriali sulla retta proiettiva}
\subsection{Fibrati lineari}
\begin{notation}
Scriviamo $\A^1\cong U_0=\Pj^1\bs\cpa\infty$ e $\A^1\cong U_\infty=\Pj^1\nz$, da cui
\[\A^1\nz\cong U_{0,\infty}=\Pj^1\bs\cpa{0,\infty}.\]
Scriviamo dunque $\K[U_0]=\K[z]$, $\K[U_\infty]=\K[w]$ e $\K[U_{0,\infty}]=\K[z,z\ii]$ con $w=z\ii$.
\end{notation}

\begin{remark}
Rispetto a questo ricoprimento i coclicli sono
\[Z^1(\Uc)=\cpa{\al_{0,\infty}:U_{0,\infty}\to\GL(1)}=\cpa{\funcDef{U_{0,\infty}}{\GL(1)}{z}{\la z^n}\mid n\in\Z,\ \la\in\K^\times}\]
A priori sono mappe della forma $z\mapsto p(z)$ ma se comparissero pi\`u monomi allora ci sarebbero radici diverse da $0$, quindi esisterebbe $a\in U_{0,\infty}$ tale che $p(a)=0\notin \GL(1)$.
\end{remark}



\begin{remark}\label{RmCoclicliFibratiLineariSuRettaProiettiva}
Si ha
\[H^1(\Uc,\GL(1))=\cpa{z^n}_{n\in\Z}.\]
\end{remark}
\begin{proof}
Se $\al=\la z^n$ e $\wt \al=\mu z^m$ sono cocicli equivalenti allora esistono $\beta_0:U_0\to \GL(1)$ e $\beta_\infty:U_{\infty}\to\GL(1)$ tali che
\[\mu z^m=\wt\al=\beta_\infty\al\beta_0\ii=\la\beta_\infty\beta_0\ii z^n\]
Per definizione, $\beta_0\in \K[z]$ e non \`e mai nullo, quindi dato che $\K$ \`e algebricamente chiuso, $\beta_0\in \K^\times$. Similmente per $\beta_\infty$. Questo insieme all'equazione trovata implica che $n=m$.

Viceversa, se $n=m$ allora possiamo sempre trovare $\beta_0$ e $\beta_\infty$ (per esempio $\beta_0=\la$ e $\beta_\infty=\mu$), quindi abbiamo mostrato
\[H^1(\Uc,\GL(1))=\cpa{z^n}_{n\in\Z}.\]
\end{proof}

\begin{notation}
Indichiamo il fibrato lineare $E_{z^{-n}}\to \Pj^1_\K$ con $\Oc_{\Pj^1_\K}(n)$ (o solo $\Oc(n)$ se chiaro dal contesto).
\end{notation}

\begin{proposition}\label{PrSezioniGlobaliFibratiLineariSuP1}
Le sezioni globali dei fibrati lineari su $\Pj^1$ sono
\[\Gamma(\Pj^1,\Oc(n))=\begin{cases}
	\K[z]_{n}=\cpa{p(z)\in \K[z]\mid \deg p\leq n} & n\geq 0\\
	0 &n<0
\end{cases}\]
\end{proposition}
\begin{proof}
Consideriamo due sezioni $\sigma_0=f(z)$ e $\sigma_\infty=g(w)$ tali che $\sigma_\infty=\al_{0,\infty}\sigma_0$. Per quanto detto possiamo scegliere $\al_{0,\infty}=z^{-n}$, da cui sull'intersezione $U_{0,\infty}$ abbiamo 
\[g(z\ii)=z^{-n}f(z).\]
Scrivendo le espansioni troviamo
\[g(z\ii)=a_0+a_1 z\ii+\cdots\qquad z^{-n}f(z)=b_0 z^{-n}+b_1 z^{1-n}+\cdots\]
dunque:
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{n<0}$] In questo caso imporre uguaglianza impone che ogni coefficiente sia nullo, cio\`e $\sigma_0=\sigma_\infty=0$ e quindi il $\sigma$ a cui corrispondono \`e $0$.
\item[$\boxed{n\geq0}$] Imponendo l'uguaglianza troviamo
\[f(z)=a_0z^n+\cdots+a_{n-1}z+a_n\]
cio\`e un generico polinomio di grado $n$.
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}

\begin{remark}\label{ReRangoSezioniGlobaliFibratiLineariSuP1}
Segue immediatamente che
\[\dim\Gamma(\Pj^1,\Oc(n))=\begin{cases}
	n+1&\text{se }n\geq 0\\
	0 &\text{se }n<0
\end{cases}.\]
\end{remark}

\subsection{Fibrati vettoriali}

\begin{lemma}[Forma di Smith]\label{LmMatriciDiCocicliPerFibrativettorialiSuRettaProiettiva}
Per ogni $C\in \GL_k(\K[t^{\pm1}])$ possiamo trovare $\al$ e $\beta$ matrici in $\GL_k(\K[t])$ tali che
\[\beta C\al=\mat{t^{m_1} & &\\
&\ddots&\\&&t^{m_k}}\]
con $m_1\geq\cdots\geq m_k$. Se $c_{i,j}\in \K[t]$ per ogni $i,j$ vogliamo anche poter scegliere $m_\ell\geq 0$ per ogni $\ell$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Per $k=1$ la tesi \`e esattamente il contenuto dei conti nell'osservazione (\ref{RmCoclicliFibratiLineariSuRettaProiettiva}).

Mostriamo ora il caso di $k>1$. A meno di moltiplicare per una potenza alta di $t$ supponiamo $c_{i,j}\in \K[t]$ per ogni $i$ e $j$, finito il conto in questo caso possiamo moltiplicare per $t\ii$ alla stessa potenza per tornare al problema originale senza disturbare la forma diagonale che vorremmo ottenere.


Mostriamo che possiamo intanto trovare una $\al\in \GL_k(\K[t])$ tale che
\[C\al=\mat{t^m &0 &\cdots&0\\
\ast &\ast&\cdots&\ast}\]
Osserviamo che se abbiamo $c_{1,1}$ e $c_{1,j}$ sulla prima riga possiamo moltiplicare a destra per una matrice in modo da ottenere $m(t)=\gcd(c_{1,1},c_{1,j})$ e $0$ al loro posto: se
\[m=c_{1,1}a+c_{1,j}c,\quad 1=da-bc\]
dove $a,c$ esistono per l'identit\`a di B\'ezout e $d,b$ esistono perch\'e $a$ e $c$ devono essere coprimi affinch\'e $m$ sia il massimo comune divisore, possiamo definire la matrice 
\[M=\mat{a&b\\c&d}\mat{1 & -\frac{c_{1,1}b+c_{1,j}d}{m}\\ 0&1}\] 
e ``inserirla" in una matrice identit\`a di taglia $k$ in modo da fare l'operazione richiesta, per esempio se $j=2$ allora
\[C\mat{M & &&&\\
&1&&\\
&&\ddots&\\
&&&1}=\mat{m &0 &\ast &\cdots&\ast\\
\ast &\ast&\ast &\cdots&\ast\\
\vdots &\vdots&\vdots &\ddots&\vdots\\
\ast &\ast&\ast &\cdots&\ast}\]
Reiterando questo procedimento prendendo la prima e seconda colonna, poi prima e terza, prima e quarta eccetera troviamo $\al$ tale che
\[C\al=\mat{\gcd(\cpa{c_{1,j}\mid 1\leq j\leq k}) &0 &\cdots&0\\
\ast &\ast&\cdots&\ast}\]
ma questo massimo comune divisore deve essere della forma $t^\ell$ perch\'e deve dividere $\det C$ e questo deve essere un elemento invertibile di $\K[t^{\pm1}]$ (ogni eventuale coefficiente di $t^\ell$ pu\`o essere inglobato da $\al$). Notiamo che $\ell\geq 0$ perch\'e i singoli $c_{i,j}$ sono elementi di $\K[t]$.

Per ipotesi induttiva esistono $\al'$ e $\beta'$ che riducono la sottomatrice sud-est, cio\`e
\[\mat{1&0\\0&\beta'}C\al\mat{1&0\\0&\al'}=\mat{t^{\ell_1} & 0 & \cdots &0\\
\ast & t^{\ell_2} & \cdots & 0\\
\vdots &\vdots&\ddots &\vdots\\
\ast & 0 &\cdots &t^{\ell_k}}\]
con $\ell_i\geq 0$ per ogni $1\leq i\leq k$. In particolare $\det C=t^n$ con $n=\sum_{i=1}^k\ell_i$. Poich\'e dunque $\ell_1$ \`e limitato da $n$, esiste un $\ell_1$ massimo che possiamo ottenere a meno di moltiplicare a destra o sinistra per matrici in $\GL_k(\K[t])$.

Affermiamo che per un tale $\ell_1$ massimale $\ell_1\geq \ell_2$, infatti se $\ell_1<\ell_2$, poich\'e
\[\mat{t^{\ell_1}&0\\c_{2,1}&t^{\ell_2}}\text{ \`e equivalente a }\mat{t^{\ell_2} & c_{2,1}\\ 0 &t^{\ell_1}},\]
se $c_{2,1}=0$ allora evidentemente $\ell_1$ non era massimale, se $c_{2,1}\neq 0$ allora riusciamo a sostituire questo pezzo $2\times 2$ con $\pa{\smat{t^{\ell_1+1}&0\\\ast&t^{m}}}$, negando ancora la massimalit\`a di $\ell_1$.


Quindi $\ell_1\geq \ell_2$ (e analogamente $\ell_1\geq \ell_i$ per ogni $2\leq i\leq k$) quindi possiamo agire sulle colonne e sulle righe con elementi della forma $\pa{\smat{1&0\\f(t)&1}}$ per rindurre $c_{2,1}(t)$ as un polinomio che contemporaneamente dovrebbe avere grado minore di $\ell_2$ ma maggiore di $\ell_1$, che \`e assurdo e quindi $c_{1,2}=0$.
\end{proof}

\begin{remark}
Abbiamo semplicemente affermato che, poich\'e $\K[t]$ \`e un PID, possiamo raccogliere potenze negative di $t$, trasformare in forma normale di Smith, e poi ri-moltiplicare per esse. Il fatto che gli elementi sulla diagonale sono della forma $t^m$ \`e solo conseguenza del fatto che devono essere elementi invertibili in $\K[t^{\pm 1}]$.
\end{remark}

\begin{theorem}[]\label{ThClassificazioneFibratiVettorialiSuP1}
Su $\Pj^1$ gli unici fibrati vettoriali sono $E\cong \Oc(n_1)\oplus\cdots\oplus \Oc(n_k)$ per degli interi $n_i$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Scriviamo $\Pj^1=U_0\cup U_\infty$ e procediamo per induzione su $n$ il rango del fibrato.
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{n=1}$] Notiamo che $E\res {U_0}$ e $E\res{U_\infty}$ sono banali perch\'e $U_0=\Pj^1\bs V(x_1)$, $U_\infty=\Pj^1\bs V(x_0)$, vale (\ref{ThCorrispondenzaFibratiVettorialiModuliProiettivi}) e i moduli proiettivi su un PID sono liberi.

Sia $\Uc=\cpa{U_0,U_\infty}$ e consideriamo $H^1(\Uc,\GL(1))$, che per il teorema (\ref{ThCorrispondenzaFibratiECoomologia}) e quanto appena osservato determina tutti i fibrati di rango 1 che si banalizzano su $\Uc$ a meno di isomorfismo. Per quanto osservato nella sottosezione precedente questo conclude.
\item[$\boxed{n>1}$] In modo del tutto analogo vogliamo considerare $H^1(\Uc,\GL(n))$. Ricordando che i cocicli per questo ricoprimento sono
\[Z^1(\Uc,\GL(n))=\cpa{C:U_{0,\infty}\to \GL(k)}\]
e che la relazione per cui quozientiamo per trovare la coomologia \'e
\[C\sim D\coimplies \exists \al:U_\infty\to\GL(n),\ \beta:U_0\to\GL(n)\ t.c.\ D=\al C\beta\ii.\]
Scriviamo 
\begin{align*}
	C(t)=&(c_{i,j}(t))\in \GL_n(\K[t^{\pm}])\\
	\al(t)=& (a_{i,j}(t))\in \GL_n(\K[t])\\
	\beta(t)=&(b_{i,j}(t))\in \GL_n(\K[t\ii])
\end{align*}
Per definizione di somma diretta di fibrati vista dal punto di vista dei cocicli il lemma (\ref{LmMatriciDiCocicliPerFibrativettorialiSuRettaProiettiva}) conclude.
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}

\begin{proposition}[]\label{PrUnicitaDecomposizioneFibratiVettorialiInLineariPerP1}
Se $E$ \`e un fibrato vettoriale su $\Pj^1$ e (per il teorema (\ref{ThClassificazioneFibratiVettorialiSuP1})) esso \`e isomorfo a $\Oc(n_1)\oplus\cdots\oplus \Oc(n_k)$ per $n_1\geq\cdots\geq n_k$ allora gli $n_i$ sono univocamente determinati.
\end{proposition}
\begin{proof}
Supponiamo di avere un'altra scrittura $E\cong \Oc(m_1)\oplus\cdots\oplus \Oc(m_k)$ con $m_1\geq\cdots\geq m_{k}$ (il numero di addendi \`e lo stesso perch\'e \`e pari al rango del fibrato). Senza perdita di generalit\`a supponiamo $m_1\geq n_1$ e tensorizziamo per $\Oc(-m_1)$ per ottenere
\[\Oc(0)^a\oplus \under{E'}{\Oc(n_2')\oplus\cdots\oplus \Oc(n_k')}\overset\vp\cong \Oc(0)^b\oplus \under{F'}{\Oc(m_2')\oplus\cdots\oplus \Oc(m_k')}\]
dove $n_i'$ e $m_i'$ sono gli opportuni interi che codificano le differenze $n_j-m_1$ e $m_j-m_1$ dopo aver raccolto le copie di $\Oc(0)$. Per costruzione tutti gli addendi diretti sono fibrati lineari con sezioni globali nulle (eccetto per le copie  di $\Oc(0)$), quindi
\[\dim \Gamma(\Pj^1,\Oc(0)^a\oplus E')=a\cdot (0+1)+(k-a)\cdot 0=a,\quad \dim \Gamma(\Pj^1,\Oc(0)^b\oplus F')=b\]
e cio\`e $a=b$.

Scriviamo l'isomorfismo $\vp:\Oc(0)^a\oplus E'\to \Oc(0)^a\oplus F'$ in forma matriciale come
\[\vp=\mat{\al &\beta\\
\gamma&\delta}\]
(cio\`e $\al:\Oc(0)^a\to \Oc(0)^a$, $\beta:E'\to \Oc(0)^a$ eccetera). Notiamo che dare un morfismo $\Oc(0)\to F'$ \`e la stessa cosa di dare una sezione di $F'$, quindi $\gamma=0$, dunque $\vp\res{\Oc(0)^a}=\al:\Oc(0)^a\to \Oc(0)^a$ \`e un isomorfismo e quindi abbiamo un isomorfismo
\[E'=E/\Oc(0)^a\xrightarrow{\vp}E/\Oc(0)^a=F'\]
e per induzione la scrittura di questi due pezzi \`e unica. Ri-tensorizzando per $\Oc(m_1)$ troviamo che la scrittura originale era unica.
\end{proof}































\section{Fibrati con azione di gruppo}

\begin{definition}
    Se $X$ è una $G$-varietà, un \textbf{$G$-fibrato} su $X$ è un fibrato vettoriale $p\colon E \to X$ su $X$ per cui esiste un'azione lineare di $G$ su $E$ tale che $p$ è $G$-equivariante.
\end{definition}
\begin{remark}
In questo caso, $\Gamma(X,E)$ ha un'azione lineare di $G$, data da 
\[(g\cdot \sigma)(x)=g(\sigma(g^{-1}x)).\] 
\end{remark}

Si potrebbe dimostrare che $G$ agisce in modo regolare su $\Gamma(X,E)$, e quindi che $\Gamma(X,E)$ è una rappresentazione di $G$. (Non lo faremo.) 

\begin{definition}
Un morfismo di fibrati è \textbf{equivariante} se commuta con l'azione di $G$.
\end{definition}

\begin{remark}
Per ogni $x_0$ in $X$, un morfismo $\varphi$ definisce una mappa lineare $\varphi_{x_0}\colon (E_1)_{x_0}\to (E_2)_{x_0}$. 
\end{remark}

\begin{proposition}\label{PrClassificazioneFibratiSuGruppoQuoziente}
Le classi di isomorfismo fibrati di vettoriali $G$-equivarianti di rango $m$ su $X=G/H$ sono in corrispondenza con le classi di isomorfismo delle rappresentazioni $m$-dimensionali di $H$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Costruiamo esplicitamente questa corrispondenza:
\smallskip

\noindent
Dato un fibrato vettoriale $G$-equivariante $p\colon E\to G/H$ e posto $x_0=H=e_{G/H}$, possiamo considerare la fibra $E_{x_0}$ e chiaramente $H$ agisce su $E_{x_0}$. 
\smallskip

\noindent
Data una rappresentazione $V$ di $H$, consideriamo $G\times V$ con l'azione di $H$ data da 
\[h(g,v)=(gh^{-1},hv).\]
Passando al quoziente in $H$ abbiamo
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJFPVxcZGZyYWN7R1xcdGltZXMgVn17SH0iXSxbMCwxLCJbZyx2XSJdLFsxLDAsIlg9e0d9L3tIfSJdLFsxLDEsIltnXSJdLFswLDJdLFsxLDMsIiIsMCx7InN0eWxlIjp7InRhaWwiOnsibmFtZSI6Im1hcHMgdG8ifX19XSxbMSwwLCJcXGluIiwzLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9LCJoZWFkIjp7Im5hbWUiOiJub25lIn19fV0sWzMsMiwiXFxpbiIsMyx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifSwiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9fX1dXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{E=\dfrac{G\times V}{H}} & {X={G}/{H}} \\
	{[g,v]} & {[g]}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\in"{marking, allow upside down}, draw=none, from=2-1, to=1-1]
	\arrow[maps to, from=2-1, to=2-2]
	\arrow["\in"{marking, allow upside down}, draw=none, from=2-2, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
Notiamo che 
\[[g,v]+[gh,u]=[g,v]+[g,hu]=[g,v+hu]\] 
e che 
\[\lambda[g,v]=[g,\lambda v],\]
quindi le fibre hanno una struttura vettoriale.

Per concludere andrebbe mostrato che $E$ è una varietà algebrica, che la mappa costruita è regolare e che abbiamo la trivializzazione locale.
\end{proof}



\begin{example}
Se vogliamo costruire fibrati $G$-equivarianti di rango $1$ su $\Fl(n)=\GL(n)/B_n$, sappiamo che questi corrispondono alle rappresentazioni $1$-dimensionali di $B_n$ 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJCX24iXSxbMiwwLCJcXEteXFx0aW1lcyJdLFsxLDEsIlQ9Ql9uL1VfbiJdLFswLDJdLFsyLDFdLFswLDFdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{B_n} && {\K^\times} \\
	& {T=B_n/U_n}
	\arrow[from=1-1, to=1-3]
	\arrow[from=1-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-2, to=1-3]
\end{tikzcd}\]
Quindi queste possono essere caratterizzate attraverso i caratteri del toro.
\end{example}