\chapter{Teorema di Quillen-Suslin}


Vogliamo mostrare il seguente risultato:
\begin{theorem}[Quillen-Suslin]
Se $R$ \`e un PID e $M$ \`e proiettivo finitamente generato su $R[t_1,\cdots, t_n]$, allora $M$ \`e libero.
\end{theorem}

\begin{remark}
Geometricamente il teorema afferma che i fibrati vettoriali su\footnote{In questo capitolo non mi tratterr\`o nell'uso del linguaggio degli schemi.} $\A^n_R=\Spec R\times \A^n_\Z$ sono banali.
\end{remark}



%\begin{example}[Quillen-Suslin non vale per moduli qualsiasi]
%Consideriamo 
%\[M[t_1,\cdots,t_n]=R[t_1,\cdots,t_n]\otimes_R M.\]
%Allora 
%\[R\otimes_{R[t_1,\cdots,t_n]} M[t_1,\cdots,t_n]\cong \frac{M[t_1,\cdots,t_n]}{(t_1,\cdots,t_n)M[t_1,\cdots,t_n]}\cong M.\] 
%Quindi se $M$ è proiettivo, allora $M[t_1,\ldots,t_n]$ è proiettivo; se $M[t_1,\ldots,t_n]$ è libero, allora $M$ è libero.
%\end{example}


\begin{remark}
Ricordiamo che nel linguaggio degli schemi, un modulo su $A$ \`e un fascio quasicoerente su $\Spec A$, un modulo finitamente generato \`e un fascio coerente\footnote{se $A$ Noetheriano} e un modulo proiettivo \`e un fibrato vettoriale\footnote{questo fatto \`e esattamente il contenuto del teorema (\ref{ThCorrispondenzaFibratiVettorialiModuliProiettivi})}.
\end{remark}



\section{Retta proiettiva su un anello}
\begin{definition}
Definiamo lo \textbf{spazio proiettivo} di dimensione $n$ su $A$ come
\[\Pj^n_A:=\Pj^n\times \Spec A.\]
\end{definition}

\begin{notation}
In analogia con il caso $A=\K$ definiamo $\Oc_{\Pj^1_A}(n)$ come il fibrato su $\Pj^1_A$ ottenuto ponendo $M_0=A[t]$, $M_\infty=A[t\ii]$ e considerando come isomorfismo $(M_0)_t=A[t,t\ii]\to A[t,t\ii]=(M_\infty)_{t\ii}$ quello dato da $f\mapsto t^{-n} f$.

Per abbreviare scriveremo anche $\Oc_A(n)$.
\end{notation}
\begin{definition}
Dato un fibrato vettoriale $\Mf$ su $\Pj^1_A$ definiamo
\[\ol\Mf:=\frac{\Mf}{\mf\Mf}\cong \Mf\otimes \frac A\mf\]
cio\`e $\ol\Mf$ \`e il fibrato vettoriale su $\Pj^1_{A/\mf}$ ottenuto incollando i moduli proiettivi $M_0/\mf$ e $M_\infty/\mf$.
\end{definition}
\begin{remark}
Dato che $\Pj^1_A=\Spec A\times \Pj^1$, il fibrato $\ol\Mf$ \`e quello ottenuto restringendo $\Mf$ a $\Pj^1\cong \cpa{\mf}\times\Pj^1\subseteq \Spec A\times \Pj^1$.
\end{remark}

\begin{remark}
Per la classificazione dei fibrati vettoriali sulla retta proiettiva su un campo (\ref{ThClassificazioneFibratiVettorialiSuP1}) si ha
\[\overline{\mathfrak{M}}=\bigoplus_{i=1}^N \Oc(n_i).\]
\end{remark}

\begin{notation}
Se tensorizziamo $\mathfrak{M}$ per $\Oc_{A}(n)$ otteniamo un fibrato
\[\mathfrak{M}(n):=\mathfrak{M}\otimes \Oc(n)\]
dello stesso rango ma dove moltiplichiamo i coclicli. 
\end{notation}

\begin{remark}
Sfruttando di nuovo (\ref{ThClassificazioneFibratiVettorialiSuP1}) si ha
\[\overline{\mathfrak{M}(n)}\cong \bigoplus_{i=1}^N \Oc_{A/\mf}(n_i)\otimes \Oc_{A/\mf}(n)=\bigoplus_{i=1}^N \Oc_{A/\mf}(n+n_i),\]
in particolare possiamo scegliere un opportuno $n$ tale che $n+n_i\geq 0$ per ogni $i$ e $n+n_{i_0}=0$ per qualche $i_0$.
\end{remark} 



\section{Teorema di incollamento di Quillen}

\begin{definition}
Sia $M$ un $A[t_1,\cdots,t_n]$-modulo. Diciamo che $M$ è \textbf{esteso} da $A$ se esiste un $A$-modulo $N$ tale che $M\cong N[t_1,\cdots,t_n]$.
\end{definition}

\begin{remark}
A meno di isomorfismo, l'$A$-modulo $N$ della definizione precedente è univocamente determinato, infatti 
\[N\cong M/(t_1,\cdots,t_n)M=R\otimes_{R[t_1,\cdots,t_n]}M.\]
\end{remark}

\begin{remark}
Geometricamente un fascio quasicoerente su $\A^n_A$ \`e esteso da $\Spec A$ se esiste un fascio quasicoerente su $\Spec A$ del quale \`e pullback tramite il fibrato banale $\A^n_A\to \Spec A$, ovvero \`e della forma $\A^n\times \Nf\to \A^n\times \Spec A$.
\end{remark}

Il teorema che vogliamo dimostrare in questa sezione \`e

\begin{theorem}[di incollamento di Quillen]
Siano $R,A$ anelli noetheriani dove $A$ è una $R$-algebra. Sia $M$ un $A[t_1,\cdots,t_n]$-modulo finitamente generato. 

Allora $M$ è esteso da $A$ se e solo se, per ogni ideale massimale $\mf$ di $R$, $M_\mf$ è esteso da $A_\mf$.
\end{theorem}




\subsection{Lemmi geometrici}

\begin{lemma}\label{LmComportamentoSuSpigaSiSollevaAIntorno}
Sia $R$ un anello noetheriano e siano $M,N$ due $R$-moduli, con $M$ finitamente generato. 
\begin{enumerate}
\item Se $\varphi\colon M\to N$ è tale che $\varphi_\mf\colon M_\mf \to N_\mf$ è la mappa nulla, allora esiste $f$ in $R\setminus \mf$ tale che $\varphi_f=0$. 
\item Se $\psi\colon M_\mf\to N_\mf$, allora esistono $f$ in $R\setminus \mf$ e $\varphi\colon M_f\to N_f$ tali che $\psi$ è la localizzazione di $\varphi$.
\item Se $N$ è finitamente generato e $\psi\colon M_\mf\to N_\mf$ è un isomorfismo, allora esistono $f$ in $R\setminus \mf$ e un isomorfismo $\varphi\colon M_f\to N_f$.
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
La dimostrazione è simile a quella di localmente libero implica proiettivo (\ref{ThCaratterizzazioneProiettivoNoetheriano}).
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{enumerate}
\item Siano $x_1,\cdots,x_k$ dei generatori di $M$. Poiché $\varphi_\mf=0$, si ha $\varphi(x_1)=\cdots=\varphi(x_k)=0$ in $N_\mf$, quindi esiste $f\notin \mf$ tale che $f\varphi(x_1)=\cdots=f\varphi(x_k)=0$ in $N$. Allora $\varphi_f=0$. 
\item Consideriamo il diagramma % https://q.uiver.app/#q=WzAsOCxbMCwwLCJBXmgiXSxbMSwwLCJBXmsiXSxbMiwwLCJNIl0sWzMsMCwiMCJdLFswLDEsIkFfXFxtZl5oIl0sWzEsMSwiQV5rX1xcbWYiXSxbMiwxLCJNX1xcbWYiXSxbMiwyLCJOX1xcbWYiXSxbNCw1XSxbNSw2XSxbNiw3XSxbMCwxXSxbMSwyXSxbMiwzXV0=
\[\begin{tikzcd}
	{A^h} & {A^k} & M & 0 \\
	{A_\mf^h} & {A^k_\mf} & {M_\mf} \\
	&& {N_\mf}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-3, to=3-3]
\end{tikzcd}\]
e scriviamo $\psi(x_i)=y_i/f$ con $f\notin \mf$ e $y_i\in N$. In particolare gli $\psi(x_i)$ sono in $N_f$. Consideriamo il diagramma 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNSxbMCwwLCJBX2ZeaCJdLFsxLDAsIkFea19mIl0sWzIsMCwiTV9mIl0sWzIsMSwiTl9mIl0sWzMsMCwiMCJdLFswLDEsIlxcYmV0YV9mIl0sWzEsMiwiXFxhbHBoYV9mIl0sWzIsM10sWzIsNF0sWzEsMywiXFxwaGkiXV0=
\[\begin{tikzcd}
	{A_f^h} & {A^k_f} & {M_f} & 0 \\
	&& {N_f}
	\arrow["{\beta_f}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{\alpha_f}", from=1-2, to=1-3]
	\arrow["\phi", from=1-2, to=2-3]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
\end{tikzcd}\]
dove $\phi(e_i)=y_i/f$. Segue per esattezza della prima riga che $\phi_\mf\circ \beta_\mf=0$ e quindi per il punto 1. esiste $g\notin \mf$ tale che \[(\phi_{g}\circ (\beta_{f})_g)\colon A_{fg}^h \to N_{fg}\] è la mappa nulla. A meno di sostituire $f$ con $fg$, possiamo assumere che $\phi\circ \beta_f=0$ e quindi otteniamo una mappa $\vp\colon M_f=A^k_f/\imm(\beta_f)\to N_f$ per il primo teorema di omomorfismo. Per costruzione $\vp_\mf=\psi$ come voluto.
\item Per il punto 2. possiamo sollevare $\psi$ e $\psi\ii$ a $\vp:M_f\to N_f$ e $\wt \vp:N_f\to M_f$ (scegliendo un opportuno $f$). Notiamo che $(\vp\circ \wt \vp-id_{N_f})_\mf=\psi\circ \psi\ii-id_{N_\mf}=0$, quindi per il punto 1. $\vp\circ \wt \vp=id_{N_f}$ a meno di localizzare ulteriormente. Analogamente sistemiamo anche l'altra composizione.
\end{enumerate}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}  
\end{proof}
\begin{remark}
Geometricamente, il lemma afferma che il comportamento su una spiga di un fascio coerente determina il comportamento in un intorno.
\end{remark}



\begin{lemma}\label{LmFasciQuasicoerentiSonoIncollamentoDiRestrizioniSuRicoprimento}
Siano $f,g$ in $R$ coprimi (cioè $(f,g)=R$) e sia $M$ un $R$-modulo. Allora $M$ \`e il prodotto fibrato di $M_f$ e $M_g$ su $M_{fg}$
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMSwwLCJNX2YiXSxbMSwxLCJNX3tmZ30iXSxbMCwxLCJNX2ciXSxbMCwwLCJNIl0sWzAsMSwiXFxhbHBoYSJdLFszLDAsImIiXSxbMiwxLCJcXGJldGEiLDJdLFszLDIsImEiLDJdLFszLDEsIiIsMSx7InN0eWxlIjp7Im5hbWUiOiJjb3JuZXIifX1dXQ==
\[\begin{tikzcd}
	M & {M_f} \\
	{M_g} & {M_{fg}}
	\arrow["b", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["a"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\lrcorner"{anchor=center, pos=0.125}, draw=none, from=1-1, to=2-2]
	\arrow["\alpha", from=1-2, to=2-2]
	\arrow["\beta"', from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
cio\`e
\[M\cong \{(x,y)\in M_f\times M_g \colon \alpha(x)=\beta(y) \}\] 
tramite la mappa $m\mapsto (a(m),b(m))$. 
\end{lemma}
\begin{proof}
Verifichiamo iniettivit\`a e suriettivit\`a:
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{\text{inj.}}$] Se esiste $h$ tale che $f^hm=0$ e $g^hm=0$, poiché esistono $u,v$ in $R$ tali che $uf^h+vg^h=1$, si ottiene $m=(uf^h+vg^h)m=0$.
\item[$\boxed{\text{surj.}}$] Sia $(x,y)$ in $M_f\times M_g$ tale che $\alpha(x)=\beta(y)$. Scriviamo $x=z/f^s$ e $y=w/g^s$ con $z,w$ in $M$. Allora esiste $t\ge s$ tale che $(fg)^t (z/f^s-w/g^s)=0$, cioè in $M$ si ha l'uguaglianza $f^{t-s}g^t z= f^tg^{t-s}w$. Come prima, esistono $u,v$ tali che $uf^t+vg^t=1$. Sia $m=zu f^{t-s}+wvg^{t-s}$ e verifichiamo che $x=a(m)$ e $y=b(m)$:
In $M_f$ 
\[x=(uf^t+vg^t)x=zuf^{t-s}+\frac{zvg^{t}}{f^s}=zu f^{t-s}+wvg^{t-s}=m.\]  
Analogamente si trova $y=m$ in $M_g$ come voluto.
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}
\begin{remark}
Geometricamente, il lemma afferma che possiamo ricostruire un fascio quasicoerente a partire dalle sue restrizioni su un ricoprimento.
\end{remark}

\begin{lemma}\label{LmMorfismiDiFasciQuasicoerentiSiIncollanoSuRicoprimento}
Siano $f,g$ in $R$ coprimi e siano $M,N$ due $R$-moduli. Supponiamo di avere un diagramma commutativo 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNixbMSwwLCJOX2YiXSxbMSwxLCJOX3tmZ30iXSxbMCwxLCJNX3tmZ30iXSxbMCwwLCJNX2YiXSxbMCwyLCJNX2ciXSxbMSwyLCJOX2ciXSxbMywwLCJcXHZhcnBoaSJdLFs1LDFdLFs0LDJdLFs0LDUsIlxccHNpIiwyXSxbMywyXSxbMCwxXSxbMiwxXV0=
\[\begin{tikzcd}
	{M_f} & {N_f} \\
	{M_{fg}} & {N_{fg}} \\
	{M_g} & {N_g}
	\arrow["\varphi", from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow[from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=3-1, to=2-1]
	\arrow["\psi"', from=3-1, to=3-2]
	\arrow[from=3-2, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
Allora esiste una mappa $\chi\colon M\to N$ tale che $\chi_f=\varphi$ e $\chi_g=\psi$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Considerando il diagramma seguente, l'esistenza di $\chi$ segue dal lemma precedente. 
% https://q.uiver.app/#q=WzAsOCxbMywxLCJOX2YiXSxbMywyLCJOX3tmZ30iXSxbMiwyLCJOX2ciXSxbMSwwLCJNX2YiXSxbMiwxLCJOIl0sWzEsMSwiTV97Zmd9Il0sWzAsMSwiTV9nIl0sWzAsMCwiTSJdLFszLDAsIlxcdmFycGhpIl0sWzAsMV0sWzIsMSwiXFxiZXRhIiwyXSxbNCwyXSxbNCwwXSxbNiw1XSxbMyw1XSxbNiwyXSxbNywzXSxbNyw2XSxbNSwxXSxbNyw0LCIiLDIseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkb3R0ZWQifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	M & {M_f} \\
	{M_g} & {M_{fg}} & N & {N_f} \\
	&& {N_g} & {N_{fg}}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow[dotted, from=1-1, to=2-3]
	\arrow[from=1-2, to=2-2]
	\arrow["\varphi", from=1-2, to=2-4]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-1, to=3-3]
	\arrow[from=2-2, to=3-4]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
	\arrow[from=2-3, to=3-3]
	\arrow[from=2-4, to=3-4]
	\arrow["\beta"', from=3-3, to=3-4]
\end{tikzcd}\]
\end{proof}
\begin{remark}
Geometricamente, il lemma afferma che possiamo incollare morfismi di fasci quasicoerenti definiti su un ricoprimento che coincidono sulle intersezioni.
\end{remark}

\subsection{Lemmi su polinomi invertibili a coefficienti in algebra}

\begin{notation}
Sia $E$ una $B$-algebra (eventualmente non commutativa) con centro $B$. Definiamo
\[E[t]^u=\cpa{f(t)\in E[t]\mid f(0)=1,\ \text{ invertibili}}.\]
\end{notation}

\begin{lemma}[]\label{LmTecnicoSuPolinomiACoeffInAlgebre}
Sia $\theta(t)\in E_f[t]^u$. Per $k\gg 0$ si ha
\[\theta((x+f^ky)t)\theta(xt)\ii\in E[x,y][t]^u\]
\end{lemma}
\begin{proof}
Sostituendo $x+y=t$ in $\theta(t)$ e sottraendo il termine noto rispetto a $y$ troviamo che esiste $\vp\in E_f[x,y]$ tale che 
\[\theta(x+y)-\theta(x)=y\vp(x,y).\]
Espandiamo l'elemento nel testo del lemma usando la relazione appena ricavata:
\begin{align*}
	\theta((x+f^ky)t)\theta(xt)\ii=&\pa{\theta(xt+yf^kt)-\theta(xt)+\theta(xt)}\theta(xt)\ii=\\
	=&yf^kt\under{\in E_f[x,y,t]}{\vp(xt,yf^kt)\theta(xt)\ii}+1.
\end{align*}
Per definizione di localizzazione, per $k\gg0$, esiste $\beta\in E[x,y,t]$ tale che\footnote{l'$f^k$ nel secondo argomento di $\vp$ non causa problemi, anzi per $k\gg 0$ contribuisce a cancellare le eventuali $f$ al denominatore dei coefficienti di $\vp$.}
\[\beta(x,y,t)=f^k\vp(xt,yf^kt)\theta(xt)\ii,\]
dunque
\[\theta((x+f^ky)t)\theta(xt)\ii=1+yt\beta(x,y,t)\in E[x,y][t].\]
Per un conto analogo ($h\gg0$)
\[\theta(xt)\theta((x+f^hy)t)\ii=1+ty\gamma(x,y,t)\in E[x,y][t].\]
Semplifichiamo la notazione ponendo
\begin{align*}
	\wt \gamma=&\theta(xt)\theta((x+f^hy)t)\ii=1+ty\gamma\\
	\wt\beta=&\theta((x+f^ky)t)\theta(xt)\ii=1+ty\beta.
\end{align*}
Per definizione (con $k=h$) $\wt \beta\wt \gamma=1$ in $E_f[x,y,t]$. Per le formule in $E[x,y,t]$ appena trovate si ha 
\[\wt \beta\wt \gamma=1+y(t\gamma+t\beta+t^2y\beta\gamma)\doteqdot1+y\delta\]
quindi mettendo i due fatti assieme $f^i\delta=0$ per $i$ grande. A meno di sostituire $y$ con $f^iy$ (cio\`e semplicemente aumentare la potenza di $f$ che moltiplica $y$) otteniamo che $\wt \gamma\wt \beta=1$ in $E[x,y][t]$. Otteniamo l'identit\`a $\wt \beta\wt \gamma=1$ in $E[x,y][t]$ in modo analogo.

Questo mostra che per $k\gg0$, $\wt\beta=\theta((x+f^ky)t)\theta(xt)\ii$ \`e invetibile. Valutando $\wt \beta$ in $t=0$ troviamo $\theta(0)\theta(0)\ii=1$ come voluto.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{LmSpezzoLocalizzazioniDiPolinomiACoefficientiInAlgebre}
Per ogni $f,g\in B$ con $(f,g)=B$
	\[E_{fg}[t]^u\cong E_f[t]^u E_g[t]^u\]
\end{lemma}
\begin{proof}
Se $k\gg0$ e $a=b+h^ky$ allora se\footnote{scriviamo $\wt E$ per indicare che l'algebra non \`e necessariamente quella del testo. Sotto infatti useremo $\wt E=E_f$ e $\wt E=E_g$.} $\theta\in \wt E_h[t]^u$ si ha per il lemma (\ref{LmTecnicoSuPolinomiACoeffInAlgebre})
\[\theta(at)\theta(bt)\ii\in \wt E[t]^u.\]
Se ora $\theta(t)\in E_{fg}[t]^u$ allora scriviamo (ricordiamo che $\theta(0)=id$)
\[\theta(t)=\under{\in E_f[t]^u}{\theta(t)\theta(bt)\ii}\ \under{\in E_g[t]^u}{\theta(bt)\theta(0)\ii}\]
dove, per quanto detto, i contenimenti valgono se $b=1\pmod{f^k}$ e $b=0\pmod{g^k}$ per $k\gg0$, ma dato che $(f,g)=B$ possiamo trovare un tale $b$ per il teorema cinese del resto.
\end{proof}


\subsection{Dimostrazione}
\begin{theorem}[di incollamento di Quillen]\label{ThIncollamentoQuillen}
Siano $R,A$ anelli noetheriani dove $A$ è una $R$-algebra. Sia $M$ un $A[t_1,\cdots,t_n]$-modulo finitamente generato. 

Allora $M$ è esteso da $A$ se e solo se, per ogni ideale massimale $\mf$ di $R$, $M_\mf$ è esteso da $A_\mf$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Chiaramente se $M$ \`e esteso da $A$ allora per esattezza della localizzazione sappiamo anche che $M_\mf$ \`e esteso da $A_\mf$ per ogni $\mf$ massimale di $R$. Mostriamo l'altra implicazione. 
Definiamo il seguente oggetto:
\[Q(M)\coloneqq\{f\in R\mid M_f \text{ è esteso da } A_f\}\]
e diamo un nome ai seguenti enunciati:
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{enumerate}
\item[$(\alpha_n)$] $Q(M)$ è un ideale.
\item[$(\beta_n)$] Se $M_\mf$ è esteso da $A_\mf$ per ogni $\mf$ massimale in $R$ allora $M$ è esteso da $A$.
\end{enumerate}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
dove l'indice $n$ \`e il numero di variabili come nell'enunciato. La tesi \`e che valga $(\beta_n)$ per ogni $n\geq 1$. Possiamo definire formalmente anche $(\beta_0)$ ma la tesi in quel caso \`e triviale perch\'e avremmo $N=M\otimes_{R}R=M$.

\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{(\al_n)\implies(\beta_n)}$] Siano \[N\coloneqq M/(t_1,\cdots,t_n)M \quad \text{ e } \quad N_\mf\coloneqq M_\mf/(t_1,\cdots,t_n)M_\mf.\] Per ogni $\mf$ esiste un isomorfismo $\varphi_\mf\colon M_\mf \xrightarrow{\sim} N_\mf[t_1,\cdots,t_n]$ di $A_\mf[t_1,\cdots,t_n]$-moduli ed esiste un $f_\mf\notin \mf$ tale che $\varphi_{f_\mf}\colon M_{f_\mf}\xrightarrow{\sim} N_{f_\mf}$ è un isomorfismo per il punto 3. del lemma (\ref{LmComportamentoSuSpigaSiSollevaAIntorno}). Quindi $f_\mf$ è in $Q(M)$ per ogni $\mf$ e quindi $Q(M)$ non è contenuto in alcun ideale massimale $\mf$. In particolare $Q(M)=R$, cioè $1\in Q(M)$, da cui concludiamo che $M$ è esteso da $A$. 
\item[$\boxed{(\beta_1),(\beta_{n-1})\implies(\beta_n)}$] Sia $N=M/(t_1,\cdots,t_n)M$. Consideriamo $A'\coloneqq A[t_1,\cdots,t_{n-1}]$ e l'$A'$-modulo $M'\coloneqq M/t_n M$. 
Localizzando $M'$ rispetto a $\mf$ si ottiene 
\[M'_\mf=M_\mf/t_n M_\mf\cong \frac{N_\mf[t_1,\cdots,t_n]}{t_n N_\mf[t_1,\cdots,t_n]}\cong N_\mf[t_1,\cdots,t_{n-1}].\] 
Quindi $M'_\mf$ è esteso da $A_\mf$ per ogni massimale di $R$, dunque per $(\beta_{n-1})$ $M'$ è esteso da $A$, cioè $M'\cong N[t_1,\cdots,t_{n-1}]$.

Grazie a questo risultato abbiamo il seguente diagramma commutativo
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJNX1xcbWYiXSxbMiwwLCJNX1xcbWYnW3Rfbl0iXSxbMCwyLCJOX1xcbWZbdF8xLFxcY2RvdHMsdF9uXSJdLFsyLDIsIk5fXFxtZlt0XzEsXFxjZG90cyx0X3tuLTF9XVt0X25dIl0sWzAsMV0sWzIsMywiXFxzaW0iXSxbMCwyLCJcXHNpbSJdLFsxLDMsIlxcc2ltIl1d
\[\begin{tikzcd}
	{M_\mf} && {M_\mf'[t_n]} \\
	\\
	{N_\mf[t_1,\cdots,t_n]} && {N_\mf[t_1,\cdots,t_{n-1}][t_n]}
	\arrow[from=1-1, to=1-3]
	\arrow["\sim", from=1-1, to=3-1]
	\arrow["\sim", from=1-3, to=3-3]
	\arrow["\sim", from=3-1, to=3-3]
\end{tikzcd}\]
dove la prima freccia verticale \`e un isomorfismo per ipotesi, la seconda \`e un isomorfismo per quanto appena detto e l'orizzontale in fondo \`e l'identit\`a. Segue che $M\cong M'[t_n]$.

Osserviamo che è possibile applicare $(\beta_1)$ ad $A'[t_n]$ e a $M$ in quanto $M_\mf/t_n M_\mf=M'_\mf$ e 
\[M_\mf\cong N_\mf[t_1,\cdots, t_n]\cong N_\mf[t_1,\cdots,t_{n-1}][t_n]\cong M_\mf'[t_n]\]
per quanto detto. Quindi $M$ \`e esteso da $A'$, cio\`e 
\[M\cong M/t_n M[t_n]=M'[t_n]=N[t_1,\cdots,t_{n-1}][t_n]\]
come voluto.
\item[$\boxed{(\al_1)}$] Scriviamo $t=t_1$ per comodit\`a e poniamo $N=M/tM$. 

Sia $f$ in $Q(M)$ e $g\in R$ qualsiasi. Per definizione $M_f\cong N_f[t]$ e per esattezza della localizzazione segue $M_{fg}\cong N_{fg}[t]$, cio\`e $fg\in Q(M)$. 


Mostriamo ora che se $f,g$ sono in $Q(M)$ allora lo è anche $f+g$, cio\`e vogliamo mostrare che $M_{f+g}\cong N_{f+g}[t]$. 


Osserviamo che $(f,g)R_{f+g}=R_{f+g}$, quindi a meno di sostiuire $R$ con $R_{f+g}$ ci siamo ricondotti a mostrare che se $(f,g)=R$ e\footnote{va bene perch\'e $Q(M)\subseteq Q(M_{f+g})$} $f,g\in Q(M)$ allora $M$ \`e esteso da $A$. Per il lemma (\ref{LmFasciQuasicoerentiSonoIncollamentoDiRestrizioniSuRicoprimento}) ci basta dunque mostrare che $N[t]$ \`e isomorfo a $M_f\oplus_{M_{fg}}M_g$. Grazie al lemma (\ref{LmMorfismiDiFasciQuasicoerentiSiIncollanoSuRicoprimento}), un modo per farlo \`e mostrare che esiste un diagramma commutativo della forma
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNixbMCwwLCJNX2YiXSxbMiwwLCJNX2ciXSxbMSwwLCJNX3tmZ30iXSxbMiwxLCJOX2dbdF0iXSxbMCwxLCJOX2ZbdF0iXSxbMSwxLCJOX3tmZ31bdF0iXSxbMCwyXSxbMSwyXSxbNCw1XSxbMyw1XSxbMCw0LCJcXHNpbSIsMl0sWzEsMywiXFxzaW0iXSxbMiw1LCJcXHNpbSJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{M_f} & {M_{fg}} & {M_g} \\
	{N_f[t]} & {N_{fg}[t]} & {N_g[t]}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\sim"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\sim", from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=1-3, to=1-2]
	\arrow["\sim", from=1-3, to=2-3]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-3, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
Poich\'e $f,g\in Q(M)$ esistono degli isomorfismi $\vp:M_f\to N_f[t]$ e $\psi:M_g\to N_g[t]$, che inducono isomorfismi $\vp_1,\psi_1:M_{fg}\to N_{fg}[t]$. Diagrammaticamente
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNyxbMCwwLCJNX2YiXSxbNCwwLCJNX2ciXSxbMCwxLCJOX2ZbdF0iXSxbNCwxLCJOX2dbdF0iXSxbMiwwLCJNX3tmZ30iXSxbMSwxLCJOX3tmZ31bdF0iXSxbMywxLCJOX3tmZ31bdF0iXSxbMCwyLCJcXHZhcnBoaSIsMl0sWzEsMywiXFxwc2kiXSxbMCw0XSxbMCwyLCJcXHNpbSJdLFsxLDMsIlxcc2ltIiwyXSxbMSw0XSxbNCw1LCJcXHZhcnBoaV8xIiwyXSxbNCw2LCJcXHZhcnBoaV8yIl0sWzUsNiwiXFx0aGV0YSIsMix7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6ImRhc2hlZCJ9fX1dLFsyLDVdLFs2LDNdLFs0LDUsIlxcc2ltIl0sWzQsNiwiXFxzaW0iLDJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{M_f} && {M_{fg}} && {M_g} \\
	{N_f[t]} & {N_{fg}[t]} && {N_{fg}[t]} & {N_g[t]}
	\arrow[from=1-1, to=1-3]
	\arrow["\varphi"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\sim", from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{\varphi_1}"', from=1-3, to=2-2]
	\arrow["\sim", from=1-3, to=2-2]
	\arrow["{\varphi_2}", from=1-3, to=2-4]
	\arrow["\sim"', from=1-3, to=2-4]
	\arrow[from=1-5, to=1-3]
	\arrow["\psi", from=1-5, to=2-5]
	\arrow["\sim"', from=1-5, to=2-5]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow["\theta"', dashed, from=2-2, to=2-4]
	\arrow[from=2-4, to=2-5]
\end{tikzcd}\]
dove $\theta=\psi_1\circ\varphi_1^{-1}$. Se $\theta=id_{N_{fg}[t]}$ allora avremmo concluso per quanto detto, quindi il nostro obiettivo \`e sostituire $\vp$ e $\psi$ con opportune $\vp'$ e $\psi'$ tali che la mappa indotta su $N_{fg}[t]$ sia effettivamente l'identit\`a.

Notiamo che 
\begin{align*}
	\theta\in& \End_{A_{fg}[t]}(N_{fg}[t])=\Hom_{A_{fg}}(N_{fg},N_{fg}[t])=\\
	&=\Hom_{A_{fg}}(N_{fg},N_{fg})[t]\pasgnl\cong{(\ref{LmLocalizzazioneDiHom})}\pa{\Hom_A(N,N)}_{fg}[t].
\end{align*}
Se $E=\Hom_A(N,N)$ allora abbiamo mostrato che $\theta\in E_{fg}[t]^u$ infatti \`e un isomorfismo per costruzione e $\theta(0)=id_N$ in quanto $N$ \`e il prodotto fibrato di $N_f$ e $N_g$ su $N_{fg}$ per le mappe di localizzazione (\ref{LmFasciQuasicoerentiSonoIncollamentoDiRestrizioniSuRicoprimento}).

Per il lemma (\ref{LmSpezzoLocalizzazioniDiPolinomiACoefficientiInAlgebre}) esistono dunque $\al\in E_f[t]^u$ e $\beta\in E_g[t]^u$ tali che $\theta=\beta\al$, le quali ci permettono di costruire il diagramma
% https://q.uiver.app/#q=WzAsOSxbMywwLCJNX3tmZ30iXSxbMiwxLCJOX3tmZ31bdF0iXSxbNCwxLCJOX3tmZ31bdF0iXSxbMSwxLCJOX2ZbdF0iXSxbNSwxLCJOX2dbdF0iXSxbMSwwLCJNX2YiXSxbNSwwLCJNX2ciXSxbMCwxLCJOX2ZbdF0iXSxbNiwxLCJOX2dbdF0iXSxbNSwwXSxbNiwwXSxbMCwxXSxbMCwyXSxbNSwzLCJcXHZhcnBoaSJdLFs2LDQsIlxccHNpIiwyXSxbNCwyXSxbMywxXSxbMSwyLCJcXGJldGFcXGFscGhhIl0sWzMsNywiXFxhbHBoYSJdLFs0LDgsIlxcYmV0YV57LTF9IiwyXSxbNiw4LCJcXHBzaSciXSxbNSw3LCJcXHZhcnBoaSciLDJdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	& {M_f} && {M_{fg}} && {M_g} \\
	{N_f[t]} & {N_f[t]} & {N_{fg}[t]} && {N_{fg}[t]} & {N_g[t]} & {N_g[t]}
	\arrow[from=1-2, to=1-4]
	\arrow["{\varphi'}"', from=1-2, to=2-1]
	\arrow["\varphi", from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=1-4, to=2-3]
	\arrow[from=1-4, to=2-5]
	\arrow[from=1-6, to=1-4]
	\arrow["\psi"', from=1-6, to=2-6]
	\arrow["{\psi'}", from=1-6, to=2-7]
	\arrow["\alpha", from=2-2, to=2-1]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow["{\beta\alpha}", from=2-3, to=2-5]
	\arrow[from=2-6, to=2-5]
	\arrow["{\beta^{-1}}"', from=2-6, to=2-7]
\end{tikzcd}\]
Sostituendo $\vp$ con $\vp'=\al\circ \vp$ e $\psi$ con $\psi'=\beta\ii\circ \psi$ allora il $\theta$ che inducono \`e 
\[\beta\ii\circ \psi_1\circ \vp_1\ii\circ \al\ii=\beta\ii\circ\theta\circ \al\ii=\beta\ii\circ\beta\circ\al\circ \al\ii=id_{N_{fg}[t]}\]
come voluto.
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}


\section{Coomologia di \v Cech di fibrati su rette proiettive}
Fissato un anello noetheriano $A$ poniamo $X=\Spec A$ e scriviamo $\Pj^1_A=X\times \Pj^1$.
Fissiamo il ricoprimento standard $U_0=\Pj^1_A\bs \cpa{\infty}$ e $U_\infty=\Pj^1_A\nz$. Un fibrato vettoriale $\Mf$ su $\Pj^1_A$ \`e dato da due moduli proiettivi finitamente generati $M_0$ su $A[t]$ e $M_\infty$ su $A[t\ii]$ tali che $M_{0,\infty}:=(M_0)_{t}\cong (M_\infty)_{t\ii}$.

\begin{notation}
Poniamo $H^0(\Mf):=\Gamma(\Pj^1_A,\Mf)$.
\end{notation}

Consideriamo ora la mappa
\[\funcDef{M_0\oplus M_\infty}{M_{0,\infty}}{(x,y)}{(x\res{U_{0,\infty}}-y\res{U_{0,\infty}})}\]
cio\`e prendiamo la differenza delle immagini di $x$ e $y$ nella localizzazioni $(M_0)_{t}$ e $(M_\infty)_{t\ii}$, che identifichiamo applicando implicitamente un opportuno isomorfismo a (senza perdita di generalit\`a) $y/1$.

\begin{definition}
Definiamo il \textbf{primo gruppo di coomologia} (\textbf{di \v Cech}) del fibrato $\Mf$ come
\[H^1(\Mf)=\coker(M_0\oplus M_\infty\to M_{0,\infty}).\] 
\end{definition}

\begin{remark}
Per definizione abbiamo una successione esatta
\[0\to H^0(\Mf)\to M_0\oplus M_\infty\to M_{0,\infty}\to H^1(\Mf)\to 0\]
dove l'identit\`a $H^0(\Mf)=\ker(M_0\oplus M_\infty\to M_{0,\infty})$ corrisponde alla decomposizione di sezioni su un ricoprimento (\ref{PrSezioniDiFibrato}), infatti essere nel nucleo corrisponde esattamente al rispettare l'opportuna propriet\`a di cociclo.
\end{remark}


\begin{notation}
Definiamo
\[\overline{\mathfrak{M}_n}\coloneqq\mathfrak{M}\otimes \frac{\mf^n}{\mf^{n+1}}\]
\end{notation}
\begin{remark}\label{ReFibratoTensorizzatoConPotenzeDelMassimaleESommaDirettaDelFibratoTensorizzatoConIlCampo}
Per un opportuno $\ell_n$ abbiamo $\ol{\Mf_n}\cong \ol\Mf^{\ell_n}$. In particolare $H^i(\ol{\Mf_n})=(H^i(\ol\Mf))^{\ell_n}$.
\end{remark}

\begin{remark}[Successione esatta lunga]\label{ReSuccessioneEsattaLunga}
Consideriamo una successione esatta corta di fibrati vettoriali su $\Pj^1_A$
\[0\to \Mf\to \Nf\to \Pf\to 0\]
cio\`e abbiamo il seguente diagramma commutativo con righe esatte
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMTAsWzAsMCwiMCJdLFsxLDAsIk1fMFxcb3BsdXMgTV9cXGluZnR5Il0sWzEsMSwiTV97MFxcLCxcXGluZnR5fSJdLFsyLDEsIk5fezBcXCwsXFxpbmZ0eX0iXSxbMywxLCJQX3swXFwsLFxcaW5mdHl9Il0sWzQsMSwiMCJdLFsyLDAsIk5fMFxcb3BsdXMgTl9cXGluZnR5Il0sWzMsMCwiUF8wXFxvcGx1cyBQX1xcaW5mdHkiXSxbNCwwLCIwIl0sWzAsMSwiMCJdLFsxLDJdLFs2LDNdLFs3LDRdLFswLDFdLFsxLDZdLFs2LDddLFs3LDhdLFs5LDJdLFsyLDNdLFszLDRdLFs0LDVdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	0 & {M_0\oplus M_\infty} & {N_0\oplus N_\infty} & {P_0\oplus P_\infty} & 0 \\
	0 & {M_{0\,,\infty}} & {N_{0\,,\infty}} & {P_{0\,,\infty}} & 0
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
	\arrow[from=1-4, to=1-5]
	\arrow[from=1-4, to=2-4]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
	\arrow[from=2-4, to=2-5]
\end{tikzcd}\]
dove le mappe verticali sono come nella definizione di $H^1$. In particolare possiamo estendere il diagramma inserendo i nuclei e i conuclei
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMTgsWzAsMSwiMCJdLFsxLDEsIk1fMFxcb3BsdXMgTV9cXGluZnR5Il0sWzEsMiwiTV97MFxcLCxcXGluZnR5fSJdLFsyLDIsIk5fezBcXCwsXFxpbmZ0eX0iXSxbMywyLCJQX3swXFwsLFxcaW5mdHl9Il0sWzQsMiwiMCJdLFsyLDEsIk5fMFxcb3BsdXMgTl9cXGluZnR5Il0sWzMsMSwiUF8wXFxvcGx1cyBQX1xcaW5mdHkiXSxbNCwxLCIwIl0sWzAsMiwiMCJdLFsxLDAsIkheMChcXE1mKSJdLFsyLDAsIkheMChcXE5mKSJdLFszLDAsIkheMChcXFBmKSJdLFsxLDMsIkheMShcXE1mKSJdLFsyLDMsIkheMShcXE5mKSJdLFszLDMsIkheMShcXFBmKSJdLFs0LDMsIjAiXSxbMCwwLCIwIl0sWzEsMl0sWzYsM10sWzcsNF0sWzAsMV0sWzEsNl0sWzYsN10sWzcsOF0sWzksMl0sWzIsM10sWzMsNF0sWzQsNV0sWzEwLDFdLFsyLDEzXSxbMTEsNl0sWzMsMTRdLFsxMiw3XSxbMTUsMTZdLFs0LDE1XSxbMTcsMTBdLFsxMCwxMV0sWzExLDEyXSxbMTMsMTRdLFsxNCwxNV0sWzEyLDEzLCIiLDEseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJkYXNoZWQifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	0 & {H^0(\Mf)} & {H^0(\Nf)} & {H^0(\Pf)} \\
	0 & {M_0\oplus M_\infty} & {N_0\oplus N_\infty} & {P_0\oplus P_\infty} & 0 \\
	0 & {M_{0\,,\infty}} & {N_{0\,,\infty}} & {P_{0\,,\infty}} & 0 \\
	& {H^1(\Mf)} & {H^1(\Nf)} & {H^1(\Pf)} & 0
	\arrow[draw=none, from=2-3, to=3-3, ""{coordinate, name=Z}]
	\arrow[dashed, from=1-4, to=4-2, rounded corners, to path={
		-- ([xshift=10ex]\tikztostart.east) 
		|- ([xshift=-15ex]Z) [near end]\tikztonodes
		-| ([xshift=-10ex]\tikztotarget.west)
		-- (\tikztotarget.west)
	}]
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
	\arrow[from=1-4, to=2-4]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-2, to=3-2]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
	\arrow[from=2-3, to=3-3]
	\arrow[from=2-4, to=2-5]
	\arrow[from=2-4, to=3-4]
	\arrow[from=3-1, to=3-2]
	\arrow[from=3-2, to=3-3]
	\arrow[from=3-2, to=4-2]
	\arrow[from=3-3, to=3-4]
	\arrow[from=3-3, to=4-3]
	\arrow[from=3-4, to=3-5]
	\arrow[from=3-4, to=4-4]
	\arrow[from=4-2, to=4-3]
	\arrow[from=4-3, to=4-4]
	\arrow[from=4-4, to=4-5]
\end{tikzcd}\]
dove la freccia tratteggiata \`e quella del lemma del serpente. Questo restituisce una successione esatta lunga
\[0\to H^0(\Mf)\to H^0(\Nf)\to H^0(\Pf)\to H^1(\Mf)\to H^1(\Nf)\to H^1(\Pf)\to 0\]
\end{remark}

\begin{exercise}\label{ExCoomologiaDiFibratiLineariSuP1A}
Per $\Oc(n)$, si ha 
\[H^0(\Oc(n))=
\begin{cases}
	0 & n\le -1 \\
	A^{n+1} & n\ge0
\end{cases} 
\quad \text{ e } \quad H^1(\Oc(n))=\begin{cases}
	0 & n\ge -1 \\
	A^{-n-1} & n\le-2
\end{cases}\]
\end{exercise}
\begin{proof}
Il caso di $H^0$ segue facendo lo stesso conto della proposizione (\ref{PrSezioniGlobaliFibratiLineariSuP1}) sostituendo $\K$ con $A$. I rispettivi $H^1$ si calcolano sfruttando l'esattezza di 
\[0\to H^0(\Oc(n))\to A[t]\oplus A[t\ii]\to A[t,t\ii]\to H^1(\Oc(n))\to 0\]
\end{proof}

\begin{remark}[Fuori programma]
Il fatto che vale sempre 
\[\rnk H^0(\Oc(n))-\rnk H^1(\Oc(n))=n+1\] 
non \`e una coincidenza. Ci dice che $t+1$ \`e il polinomio di Hilbert di $\Oc_{\Pj^1}$.
\end{remark}












\section{Teoremi di Horrocks}

\begin{notation}
Scriviamo $R\!\ps t$ per indicare la localizzazione di $R[t]$ ai polinomi monici\footnote{formano una parte moltiplicativa perch\'e $1$ \`e monico, $0$ non \`e monico e il coefficiente di testa di un prodotto di polinomi \`e il prodotto dei coefficienti di testa, ma $1\cdot 1=1$.}
\end{notation}

Per dimostrare il teorema di Quillen-Suslin facciamo uso del seguente risultato:

\begin{theorem}[Horrocks algebrico globale]\label{ThHorrocksAlgebricoGlobale}
Sia $M$ un $A[t]$ modulo proiettivo finitamente generato. Se $M\!\ps t$ \`e libero allora $M$ \`e libero.
\end{theorem}

Esso si inserisce in un gruppo di quattro risultati che prendono tutti il nome da Horrocks. Gli altri tre sono

\begin{theorem}[Horrocks algebrico locale]\label{ThHorrocksAlgebricoLocale}
Sia $M$ un $A[t]$ modulo proiettivo finitamente generato con $A$ locale. Se $M\!\ps t$ \`e libero allora $M$ \`e libero.
\end{theorem}



\begin{theorem}[Horrocks geometrico globale]\label{ThHorrocksGeometricoGlobale}
Se $E$ \`e un fibrato vettoriale su $\Pj^1_A$ allora $E\res{\A^1_A}$ \`e banale.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Horrocks geometrico locale]\label{ThHorrocksGeometricoLocale}
Se $E$ \`e un fibrato vettoriale su $\Pj^1_A$ con $A$ locale, allora $E\res{\A^1_A}$ \`e banale.
\end{theorem}

\noindent Vale il seguente diagramma di implicazioni
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNSxbMCwwLCJIR0wiXSxbMiwwLCJIR0ciXSxbMiwxLCJIQUciXSxbMCwxLCJIQUwiXSxbMywxLCJcXHRleHR7UXVpbGxlbiBTdXNsaW59Il0sWzIsNCwiIiwwLHsibGV2ZWwiOjIsImNvbG91ciI6WzM1NCwxMDAsNDRdfV0sWzEsMiwiIiwwLHsibGV2ZWwiOjIsImNvbG91ciI6WzM1NCwxMDAsNDRdfV0sWzAsMSwiXFxiZWdpbnttYXRyaXh9XFx0ZXh0e0luY29sbGFtZW50byBTdXNsaW59XFxcXFxcRG93bmFycm93XFxlbmR7bWF0cml4fSIsMCx7ImxldmVsIjoyLCJjb2xvdXIiOlszNTQsMTAwLDQ0XX1dLFswLDMsIiIsMix7ImxldmVsIjoyfV0sWzMsMiwiIiwyLHsibGV2ZWwiOjJ9XV0=
\[\begin{tikzcd}
	HGL && HGG \\
	HAL && HAG & {\text{Quillen Suslin}}
	\arrow["\begin{array}{c} \begin{matrix}\text{Incollamento Suslin}\\\Downarrow\end{matrix} \end{array}", draw={rgb,255:red,224;green,0;blue,22}, Rightarrow, from=1-1, to=1-3]
	\arrow[Rightarrow, from=1-1, to=2-1]
	\arrow[draw={rgb,255:red,224;green,0;blue,22}, Rightarrow, from=1-3, to=2-3]
	\arrow[Rightarrow, from=2-1, to=2-3]
	\arrow[draw={rgb,255:red,224;green,0;blue,22}, Rightarrow, from=2-3, to=2-4]
\end{tikzcd}\]
Per raggiungere il teorema di Quillen-Suslin mostriamo le implicazioni rosse e Horrocks geometrico locale.


\subsection{Dimostrazione Horrocks geometrico locale}

\begin{remark}
Se $\Mf$ \`e un fibrato vettoriale su $\Pj^1_A$ allora osserviamo che $\Mf\res{\A^1_A}=M_0$ \`e libero se e solo se 
\[\Mf(n)\res{\A^1_A}=\Mf\res{\A^1_A}\otimes\Oc_{A}(n)\res{\A^1_A}=M_0\otimes_{A[t]}A[t]=M_0\] 
\`e libero, indipendentemente da $n$.
\end{remark}

Grazie a questa osservazione, ai fini di dimostrare HGL, possiamo supporre\footnote{non occorre specificare quale massimale $\mf$ scegliamo perch\'e $A$ \`e un anello locale.}
\[\overline{\mathfrak{M}}=\Oc(0)^k\oplus \bigoplus_{i=1}^\ell \Oc(n_i), \quad n_i>0.\]

\begin{proposition}[]\label{PrAnnullamentoCoomologiaFibratoTensorizzatoConPotenzeDelMassimaleModuloMassimale}
Sotto queste ipotesi $H^1(\ol{\Mf_n})=0$ per ogni $n\geq 0$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Per $n=0$ il risultato segue dell'esercizio (\ref{ExCoomologiaDiFibratiLineariSuP1A}), in quanto in questo caso $H^1(\ol\Mf)$ \`e somma di moduli banali ($H^1(\Oc(k))=0$ per ogni $k\geq 0$).
Per $n\geq 1$ basta notare che 
\[H^1(\ol{\Mf_n})\overset{(\ref{ReFibratoTensorizzatoConPotenzeDelMassimaleESommaDirettaDelFibratoTensorizzatoConIlCampo})}\cong H^1(\ol\Mf)^{\ell_0}=0\]
per quanto appena detto.
\end{proof}

\begin{proposition}
$H^1(\mathfrak{M})=0$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Osserviamo che $H^1(\Mf)$ \`e un $A$-modulo finitamente generato, infatti considerando la successione esatta 
\[M_0\oplus M_\infty\to M_{0\,\infty}\to H^1(\mathfrak{M})\to 0\]
se $\cpa{v_i}$ sono generatori per $M_0$ e $\cpa{u_i}$ per $M_\infty$ allora le loro immagini generano il nucleo di $M_{0\,\infty}\to H^1(\mathfrak{M})$, quindi otteniamo una nuova successione esatta corta
\[0\to\ps{v_i-u_j}\to M_{0,\infty}\to H^1(\Mf)\to 0\]
e dato che $M_{0,\infty}$ \`e finitamente generato anche i termini laterali, e quindi in particolare anche $H^1(\Mf)$, sono finitamente generati.
\medskip

Considerando ora nuovamente la successione esatta
\[M_0\oplus M_\infty\to M_{0\,\infty}\to H^1(\mathfrak{M})\to 0\] 
e tensorizzandola per $A/\mf$, otteneniamo la successione esatta
\[\frac{M_0}{\mf M_0}\oplus \frac{M_\infty}{\mf M_\infty}\to \frac{M_{0,\infty}}{\mf M_{0,\infty}}\to \frac{H^1(\Mf)}{\mf H^1(\Mf)}\to 0\]
ma per definizione di $\ol \Mf$ si ha
\[\frac{M_0}{\mf M_0}\oplus \frac{M_\infty}{\mf M_\infty}\to \frac{M_{0,\infty}}{\mf M_{0,\infty}}\to H^1(\ol\Mf)\to0\]
quindi $\frac{H^1(\Mf)}{\mf H^1(\Mf)}\cong H^1(\ol\Mf)=0$, dunque $H^1(\Mf)=\mf H^1(\Mf)$ e quindi per Nakayama otteniamo $H^1(\Mf)=0$ in quanto modulo finitamente generato.
\end{proof}

\begin{proposition}[]\label{PrH1FibratoConInfinitesimiNulloEMappaTraSezioniGlobaliDiFibratoConInfinitesimiESurgettiva}
\begin{enumerate}
    \item $H^1(\mathfrak{M}\otimes  A/\mf^n)=0$ per ogni $n\geq 0$.
    \item La mappa $H^0(\mathfrak{M}\otimes  A/\mf^n)\to H^0(\mathfrak{M}\otimes  A/\mf^{n-1})$ è suriettiva.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
Dimostriamo entrabe le proposizioni simultaneamente per induzione su $n$.

Consideriamo la successione esatta 
\[0\to {\mf^{n-1}}/{\mf^{n}}\to A/\mf^n \to A/\mf^{n-1}\to 0\] 
e tensorizziamola con $\mathfrak{M}$, ottenendo 
\[0\to \mathfrak{M}\otimes {\mf^{n-1}}/{\mf^{n}}\to \mathfrak{M}\otimes  A/\mf^n \to\mathfrak{M}\otimes  A/\mf^{n-1}\to 0,\] 
da cui troviamo la successione esatta lunga (\ref{ReSuccessioneEsattaLunga})
% https://q.uiver.app/#q=WzAsOSxbMCwwLCIwIl0sWzEsMCwiSF4wXFxwYXtcXG9se1xcTWZfe24tMX19fSJdLFsyLDAsIkheMFxccGF7XFxtYXRoZnJha3tNfVxcb3RpbWVzICBcXGZyYWMgQXtcXG1mXm59fSJdLFszLDAsIkheMFxccGF7XFxtYXRoZnJha3tNfVxcb3RpbWVzICBcXGZyYWMgQXtcXG1mXntuLTF9fX0iXSxbMywxLCJIXjFcXHBhe1xcb2x7XFxNZl97bi0xfX19Il0sWzIsMSwiSF4xXFxwYXtcXG1hdGhmcmFre019XFxvdGltZXMgIFxcZnJhYyBBe1xcbWZebn19Il0sWzEsMSwiSF4xXFxwYXtcXG1hdGhmcmFre019XFxvdGltZXMgIFxcZnJhYyBBe1xcbWZee24tMX19fSJdLFszLDIsIjAiXSxbMSwyLCIwIl0sWzAsMV0sWzEsMl0sWzIsM10sWzMsNF0sWzQsNV0sWzUsNl0sWzQsNywiPSIsMyx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifSwiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9fX1dLFs4LDYsIj0iLDMseyJzdHlsZSI6eyJib2R5Ijp7Im5hbWUiOiJub25lIn0sImhlYWQiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifX19XV0=
\[\begin{tikzcd}
	0 & {H^0\pa{\ol{\Mf_{n-1}}}} & {H^0\pa{\mathfrak{M}\otimes  \frac A{\mf^n}}} & {H^0\pa{\mathfrak{M}\otimes  \frac A{\mf^{n-1}}}} \\
	& {H^1\pa{\mathfrak{M}\otimes  \frac A{\mf^{n-1}}}} & {H^1\pa{\mathfrak{M}\otimes  \frac A{\mf^n}}} & {H^1\pa{\ol{\Mf_{n-1}}}} \\
	& 0 && 0
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-4, to=2-4]
	\arrow[from=2-3, to=2-2]
	\arrow[from=2-4, to=2-3]
	\arrow["{=}"{marking, allow upside down}, draw=none, from=2-4, to=3-4]
	\arrow["{=}"{marking, allow upside down}, draw=none, from=3-2, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
dove $H^1\pa{\ol{\Mf_{n-1}}}=0$ per la proposizione (\ref{PrAnnullamentoCoomologiaFibratoTensorizzatoConPotenzeDelMassimaleModuloMassimale}) e $H^1\pa{\mathfrak{M}\otimes  \frac A{\mf^{n-1}}}=0$ per ipotesi induttiva\footnote{$H^1\pa{\mathfrak{M}\otimes  \frac A{\mf^0}}=H^1(\Mf)=0$ per la proposizione precedente quindi abbiamo un passo base.}.

La suriettivit\`a della mappa nella richiesta segue dall'esattezza e dal fatto che $H^1\pa{\ol{\Mf_{n-1}}}=0$.
\end{proof}


Citiamo il seguente 
\begin{theorem}[]
Si ha il seguente isomorfismo \[\varprojlim_{n\in \N} H^0(\mathfrak{M})/\mf^nH^0(\mathfrak{M}) \cong \varprojlim_{n\in\N} H^0(\mathfrak{M}\otimes  A/\mf^n),\] dove il sistema proiettivo è dato dalle proiezioni 
\[H^0(\mathfrak{M})/\mf^nH^0(\mathfrak{M})\to H^0(\mathfrak{M})/\mf^{n-1}H^0(\mathfrak{M}).\]
\end{theorem}

per dimostrare che 
\begin{proposition}[]\label{PrEstensioneSezioniPerHorrocks}
La mappa
\[H^0(\mathfrak{M})\to H^0(\overline{\mathfrak{M}})=H^0(\mathfrak{M}\otimes A/\mf)\] 
definita da 
\[s\mapsto \overline{s}\in \Oc(0)^h\oplus \bigoplus \Oc(n_i)\]
è suriettiva.
\end{proposition}
\begin{proof}
Basta osservare il diagramma
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMiwwLCJcXHZhcnByb2psaW0gSF4wKFxcbWF0aGZyYWt7TX1cXG90aW1lcyBBL1xcbWZebikiXSxbMiwyLCJIXjAoXFxtYXRoZnJha3tNfVxcb3RpbWVzIEEvXFxtZikiXSxbMCwwLCJcXHZhcnByb2psaW0gSF4wKFxcbWF0aGZyYWt7TX0pL1xcbWZebkheMChcXG1hdGhmcmFre019KSJdLFswLDEsIiIsMCx7InN0eWxlIjp7ImhlYWQiOnsibmFtZSI6ImVwaSJ9fX1dLFsyLDFdLFsyLDAsIlxcc2ltIl1d
\[\begin{tikzcd}
	{\varprojlim H^0(\mathfrak{M})/\mf^nH^0(\mathfrak{M})} && {\varprojlim H^0(\mathfrak{M}\otimes A/\mf^n)} \\
	\\
	&& {H^0(\mathfrak{M}\otimes A/\mf)}
	\arrow["\sim", from=1-1, to=1-3]
	\arrow[from=1-1, to=3-3]
	\arrow[two heads, from=1-3, to=3-3]
\end{tikzcd}\]
dove la mappa verticale \`e suriettiva perch\'e \`e la mappa nel punto 2. di (\ref{PrH1FibratoConInfinitesimiNulloEMappaTraSezioniGlobaliDiFibratoConInfinitesimiESurgettiva}).
\end{proof}

\begin{remark}
Geometricamente, questa proposizione afferma che possiamo estendere una sezione globale del fibrato a $\cpa{\mf}\times \Pj^1$ ad una sezione globale di tutto il fibrato.
\end{remark}


\begin{lemma}[]\label{LmEstensioneDiSezioneNonNullaEMaiNullaPerHorrocks}
Se $\ol s\in H^0(\ol \Mf)$ \`e non nulla e $s\mapsto \ol s$ per la mappa della proposizione (\ref{PrEstensioneSezioniPerHorrocks}), allora $s$ non \`e mai nulla.
\end{lemma}
\begin{proof}
``Non si annulla mai" significa che la classe $\ol s_x\in \Mf_x:=\Mf\otimes_{\Oc_{\Pj^1_A}}k(x)$ non \`e mai nulla per ogni punto $x\in \Pj^1_A$. Supponiamo per assurdo che $\ol s_p=0$. Segue che $\ol s_x=0$ per $x$ un qualsiasi punto chiuso che specializza $p$. Dato che la mappa $\Pj^1_A\to \Spec A$ \`e chiusa in quanto $\Pj^1$ \`e una variet\`a completa, la proiezione di $x$ in $\Spec A$ deve essere un punto chiuso, quindi $\mf$ dato che $A$ \`e locale.

Segue dunque che $x\in \cpa{\mf}\times \Pj^1$, e quindi $\ol s_x=\ol s$, che per ipotesi \`e non nulla, portandoci all'assurdo cercato.
\end{proof}


Ricordiamo questo cruciale lemma di algebra commutativa
\begin{lemma}
    Sia $(B,\mf)$ un anello locale e sia $L$ un $B$-modulo libero finitamente generato. Se $\overline{x_1},\ldots,\overline{x_n}$ è una $(B/\mf)$-base di $L/\mf L$, allora $x_1,\ldots,x_n$ è una $B$-base di $L$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Consideriamo la mappa suriettiva $B^n\to L$ data da $e_i\mapsto x_i$. Per proiettività abbiamo una decomposizione $B^n=L\oplus L'$, da cui  $B^n/\mf B^n \cong L/\mf L'$. Ciò implica che $L'/\mf L'=0$ e per Nakayama $L'=0$.
\end{proof}


\begin{corollary}\label{CorQuozientePerSezioneMaiNullaAncoraFibrato}
    Siano $B$ è un anello noetheriano, $M$ un $B$-modulo proiettivo e $s$ un elemento di $M$. Se $0\ne\overline{s}_\mf$ in $M/\mf M$ per ogni ideale massimale $  \mf$ di $B$, allora $M/sM$ è proiettivo.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Ricordiamo (\ref{ThCaratterizzazioneProiettivoNoetheriano}) che $M/sM$ \`e proiettivo se e solo se $(M/sM)_\mf$ (e quindi $M_\mf/sM_\mf$) è libero per ogni $\mf$ massimale in $B$. Dato che $\ol s_\mf\neq 0$ in $M/\mf M=M\otimes B/\mf$, possiamo completarlo ad una base di $M\otimes B/\mf$, che per il lemma precedente si estende ad una base di $M_\mf$ il cui primo elemento è $s_\mf$. In particolare \[M_\mf/sM_\mf \cong \bigoplus_{i=2}^N B_\mf e_i\] 
	in quanto $M_\mf=B_\mf s \oplus \bigoplus_{i=2}^N B_\mf e_i$.
\end{proof}



\begin{proof}[Dimostrazione (Horrocks geometrico locale \ref{ThHorrocksGeometricoLocale})]
Procediamo per induzione sul rango di $\Mf$. Se $\rnk \Mf=0$ non c'\`e nulla da dimostrare e la tesi vale.

Sia $\ol s\in H^0(\ol \Mf)$ non nulla e sia $s$ una sua preimmagine in $s$ come per la proposizione (\ref{PrEstensioneSezioniPerHorrocks}). Poich\'e $s$ non \`e mai nulla per il lemma (\ref{LmEstensioneDiSezioneNonNullaEMaiNullaPerHorrocks}), il quoziente $\Nf:=\Mf/(s)$ \`e un fibrato vettoriale (per il corollario (\ref{CorQuozientePerSezioneMaiNullaAncoraFibrato}) applicato a $B=A[t]$ e $B=A[t\ii]$) di rango inferiore a $\Mf$. Consideriamo la successione esatta di fibrati
\[\Oc_{\Pj_A^1}(0)\xrightarrow{s}\mathfrak{M} \to \mathfrak{N}\to 0\] 
Per ipotesi induttiva $\mathfrak{N}\res{\A^1_A}$ \`e banale. Se $M_0$ \`e il modulo proiettivo che corrisponde a $\mathfrak{M}\res{\A^1_A}$ e $N$ quello che corrisponde a $\Nf\res{\A^1_A}$ allora la successione esatta sopra si restringe alla successione esatta corta 
\[0\to A[t]\to M_0 \to N\cong A[t]^{h-1}\to 0.\] 
Essendo $N$ libero, e quindi proiettivo, la successione spezza, ovvero $M_0\cong A[t]^h$.
\end{proof}




\subsection{Implicazioni verso Horrocks algebrico globale}

\begin{proposition}[]\label{PrHGLimplicaHGG}
Horrocks geometrico locale implica Horrocks geometrico globale.
\end{proposition}
\begin{proof}
Siano $U_0=(\Pj^1\bs\cpa{\infty})_A=\Spec A[t]$ e $U_\infty=(\Pj^1\bs\cpa0)_A=\Spec A[t\ii]$.

Dare un fibrato vettoriale $\Mf$ \`e come dare (\ref{LmFasciQuasicoerentiSonoIncollamentoDiRestrizioniSuRicoprimento}) moduli proiettivi finitamente generati $M_0$ su $A[t]$ e $M_\infty$ e $A[t\ii]$ tali che
\[(M_0)_t\cong (M_\infty)_{t\ii}.\]
Per avere la tesi vogliamo che $\Mf$ sia banale quando ristretto a $U_0$, cio\`e che $M_0$ sia esteso da $A$.

Per il teorema di incollamento di Quillen (\ref{ThIncollamentoQuillen}) basta mostrare che $(M_0)_\mf$ \`e esteso da $A_\mf$ per ogni $\mf$ massimale in $A$. Osserviamo che localizzare\footnote{tensorizzare con $A_\mf[t]$} $\Mf$ a $\mf$ restituisce comunque un fibrato (stavolta su $\Pj^1_{A_\mf}$), definito dai moduli $(M_0)_\mf$ e $(M_\infty)_\infty$ (definiscono un fibrato perch\'e per esattezza della localizzazione $(M_0)_{\mf,t}\cong (M_\infty)_{\mf,t\ii}$). Per il teorema di Horrocks geometrico locale (\ref{ThHorrocksGeometricoLocale}) si ha che $(M_0)_\mf$ \`e esteso da $A_\mf$ come voluto.
\end{proof}

\begin{proposition}[]\label{PrHGGimplicaHAG} Horrocks geometrico globale implica Horrocks algebrico globale.
\end{proposition}
\begin{proof}
Per ipotesi $M\!\ps t$ \`e libero, quindi esiste $f\in A[t]$ monico tale che $M_f$ \`e libero (il minimo comune denominatore di una base di $M\!\ps t$).

Vogliamo costruire un fibrato vettoriale su $\Pj^1_A$ tale che la sua restrizione a $\A^1_A=(\Pj^1\bs\cpa\infty)_A$ sia uguale a $M$, cos\`i facendo, per Horrocks geometrico globale (\ref{ThHorrocksGeometricoGlobale}), avremo mostrato che $M$ corrisponde al fibrato banale su $A[t]$.

Sia $X=\Spec A$. Essendo un modulo proiettivo finitamente generato su $A[t]$, $M$ corrisponde ad un fibrato vettoriale su 
\[X\times \A^1\supseteq U=(X\times \A^1)\bs V(f)\]
e che $M_f$ corrisponde alla restrizione di questo fibrato a $U$, che quindi \`e il fibrato banale su $U$ dato che $M_f$ \`e libero.
Definiamo i seguenti aperti di $X\times \Pj^1$
\begin{align*}
	V=&(X\times (\Pj^1\nz))\bs V(f)\\
	W=&X\times(\Pj^1\bs\cpa{\infty})=X\times \A^1
\end{align*}
e notiamo che $U$ \`e la loro intersezione, cio\`e abbiamo un diagramma cartesiano
% https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwxLCJXIl0sWzEsMCwiViJdLFsxLDEsIlhcXHRpbWVzIFxcUGpeMSJdLFswLDAsIlUiXSxbMCwyLCIiLDMseyJzdHlsZSI6eyJ0YWlsIjp7Im5hbWUiOiJob29rIiwic2lkZSI6ImJvdHRvbSJ9fX1dLFsxLDIsIiIsMyx7InN0eWxlIjp7InRhaWwiOnsibmFtZSI6Imhvb2siLCJzaWRlIjoiYm90dG9tIn19fV0sWzMsMCwiIiwzLHsic3R5bGUiOnsidGFpbCI6eyJuYW1lIjoiaG9vayIsInNpZGUiOiJib3R0b20ifX19XSxbMywyLCJcXHNxdWFyZSIsMSx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6Im5vbmUifSwiaGVhZCI6eyJuYW1lIjoibm9uZSJ9fX1dLFszLDEsIiIsMyx7InN0eWxlIjp7InRhaWwiOnsibmFtZSI6Imhvb2siLCJzaWRlIjoiYm90dG9tIn19fV1d
\[\begin{tikzcd}
	U & V \\
	W & {X\times \Pj^1}
	\arrow[hook', from=1-1, to=1-2]
	\arrow[hook', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\square"{description}, draw=none, from=1-1, to=2-2]
	\arrow[hook', from=1-2, to=2-2]
	\arrow[hook', from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
Se su $W$ consideriamo il fibrato $M$ e su $V$ consideriamo il fibrato banale dello stesso rango allora notiamo che questi si incollano in quanto su $W\cap V=U$ entrambi i fibrati si restringono al fibrato banale su $U$. Poich\'e $W$ e $V$ formano un ricoprimento di $X\times \Pj^1$ ($f$ non si annulla all'infinito perch\'e \`e monico) abbiamo definito un fibrato vettoriale $\Mf$ su tutto $\Pj^1_A$ tale che $M=M_0$.

Per il teorema di Horrocks geometrico globale (\ref{ThHorrocksGeometricoGlobale}) questo mostra che $M=M_0$ \`e esteso da $A$, quindi per mostrare che $M_0$ \`e libero basta mostrare che $N=M_0/tM_0$ \`e un $A$-modulo libero. Poich\'e $M_0$ deriva da un fibrato su $X\times \Pj^1$, che si scrive come incollamento di $M_0$ e $M_\infty$, vale la seguente catena di isomorfismi
\[N=\frac{M_0}{tM_0}\cong \frac{M_0}{(t-1)M_0}\overset{s:=t\ii}\cong \frac{M_\infty}{(1-s)M_\infty}\cong \frac{M_\infty}{s M_\infty}.\]
Se $f$ come prima \`e monico di grado $n$ e $g(s)$ \`e tale che $g(t\ii)t^n=f(t)$, si pu\`o verificare che
\[V=X\times(\Pj^1\nz)\bs V(f)=X\times(\Pj^1\bs\cpa\infty)\bs V(g).\]
Per costruzione $g(0)=1\neq0$ quindi $\frac{M_\infty}{s M_\infty}=\pa{\frac{M_\infty}{s M_\infty}}_g$, ma su $V$ sappiamo che $\Mf$ \`e banale, cio\`e $(M_\infty)_g$ \`e un $A[s]$-modulo libero. Dunque
\[\frac{M_\infty}{s M_\infty}\cong \frac{(M_\infty)_g}{s (M_\infty)_g}=(M_{\infty})_g\otimes_{A[s]}A\cong A[s]^{\oplus r}\otimes_{A[s]}A\cong A^{r}\]
\`e un $A$-modulo libero e quindi $N$ \`e libero seguendo la catena di isomorfismi.
\end{proof}


\subsection{Dimostrazione di Quillen-Suslin}
\begin{lemma}[]\label{PIDImplicaLocalizzazioneAMoniciPID}
Se $R$ \`e un PID allora $R\!\ps t$ \`e un PID.
\end{lemma}
\begin{proof}
Sia $\qf$ un ideale primo in $R[t]$ e sia $\pf=\qf\cap R\pasgnl={$R$ PID}(p)$. Consideriamo due casi:
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{p\neq 0}$] Dato che $\pf=R\cap \qf$, l'estensione $\pf[t]$ di $\pf$ a $R[t]$ è contenuta in $\qf$. Abbiamo dunque un omomorfismo iniettivo
\[\frac\qf{\pf[t]}\inj \frac{R[t]}{\pf[t]}=\quot R{(p)}[t]\]
dove $R/(p)$ \`e un campo per ipotesi.
Dato che $(R/(p))[t]$ \`e un PID e $\qf/(\pf[t])$ si identifica con un suo ideale, segue che 
\[\qf=\pf[t]=(p)\text{ oppure }\qf=(p,f(t))\] 
per qualche $f(t)$ monico. In entrambi i casi nella localizzazione $R\!\ps t$ si ha che $\qf=(p)$. 
\item[$\boxed{p=0}$] Sia $S=R\setminus \{0\}$. Allora $\qf$ è contenuto\footnote{questo ideale \`e un primo ben definito di $S\ii R[t]$ perch\'e $S\cap \qf=\emptyset$ per ipotesi.} in 
\[S^{-1}\qf=(f(t))\subset S^{-1}R[t]=\Frac(R)[t],\] 
con $f(t)=\sum_i a_it^i$ in $\qf$. Sia $d\coloneqq\gcd(a_i)$ e sia $g=f/d$. Poich\'e $g\in R[t]$, per primalit\`a di $\qf$ necessariamente $g\in \qf$.\\ 
Mostriamo che $\qf=(g(t))$: se $h$ è un elemento di $\qf$ allora $h=f\ell_1\overset{\ell\doteqdot d\ell_1}=g\ell$ per qualche $\ell_1$ in $\Frac(R)[t]$. Poich\'e $g\in R[t]$ e $g\ell=h\in R[t]$, per il lemma di Gauss $\ell$ è in $R[t]$ e quindi $h\in (g)$ come ideale in $R[t]$. 
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}

In conclusione, localizzando rispetto ai polinomi monici ogni ideale di $R[t]$ diventa principale.
\end{proof}

\begin{theorem}[Quillen-Suslin]\label{ThQuillenSuslin}
Se $R$ \`e un PID e $M$ \`e proiettivo finitamente generato su $R[t_1,\cdots, t_n]$, allora $M$ \`e libero.
\end{theorem}
\begin{proof}
Procediamo per induzione su $n$. 
\setlength{\leftmargini}{0cm}
\begin{itemize}
\item[$\boxed{n=0}$] Se $M$ \`e un modulo proiettivo finitamente generato su $R$ PID allora \`e anche libero per noti risulati di algebra commutativa.
\item[$\boxed{n>0}$] Se $M$ \`e un $R[t_1,\cdots,t_n]$ modulo proiettivo finitamente generato allora $M\!\ps{t_1}$ \`e un $R\!\ps{t_1}[t_2,\cdots, t_n]$-modulo proiettivo finitamente generato. Dato che $R\!\ps{t_1}$ \`e un PID (\ref{PIDImplicaLocalizzazioneAMoniciPID}), per ipotesi induttiva questo mostra che $M\!\ps{t_1}$ \`e libero. Ora considero $A=R[t_2,\cdots, t_n]$ e noto che $M$ \`e un $A[t_1]$ modulo proiettivo finitamente generato per ipotesi, inoltre abbiamo mostrato che $M\!\ps{t_1}$ \`e libero, quindi per il teorema di Horrocks algebrico globale (\ref{ThHorrocksAlgebricoGlobale}) si ha che $M$ \`e libero.
\end{itemize}
\setlength{\leftmargini}{0.5cm}
\end{proof}

\begin{remark}
Effettivamente nell'implicazione $HAG\implies$Quillen-Suslin usiamo solo anelli di polinomi quindi come avevamo anticipato non serve davvero la teoria degli schemi per formalizzare questa dimostrazione.
\end{remark}
